<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<teiCorpus xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:a="www.dglab.uni-jena.de/vmf/a" xmlns:l="www.dglab.uni-jena.de/vmf/l" xmlns:h="www.dglab.uni-jena.de/vmf/h" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 kf/tei_all.xsd">
<!-- xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:a="www.dglab.uni-jena.de/vmf/a" xmlns:l="www.dglab.uni-jena.de/vmf/l" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 kf/tei_all.xsd"-->
<!--declare namespace a="www.dglab.uni-jena.de/a";
declare namespace l="www.dglab.uni-jena.de/l";
for $e in doc('gesamt_märchen.xml')//text[contains(data(@xml:id), 'zyx')]
for $d in $e/body/p/phr
return insert nodes (attribute {"n"} {$e/data([@xml:id])}) as first into ($d)-->
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title/>
<author>Elguja Dadunashvili</author>
</titleStmt>
<editionStmt>
<edition>
<date>2022-05-19</date>
</edition>
</editionStmt>
<publicationStmt>
<p>unknown</p>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<p>Converted from a Word document</p>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
<appInfo>
<application ident="TEI_fromDOCX" version="2.15.0" xml:id="docxtotei">
<label>DOCX to TEI</label>
</application>
</appInfo>
</encodingDesc>
<revisionDesc>
<listChange>
<change>
<date>2022-05-19T17:18:09Z</date>
<name>Elguja Dadunashvili</name>
</change>
</listChange>
</revisionDesc>
</teiHeader>
<TEI>
<teiHeader xml:id="Griechenland">
<fileDesc>
<titleStmt>
<title/>
<author>Elguja Dadunashvili</author>
</titleStmt>
<editionStmt>
<edition>
<date>2023-09-13</date>
</edition>
</editionStmt>
<publicationStmt>
<p>unknown</p>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<p>Converted from a Word document</p>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
<appInfo>
<application xml:id="docxtotei0" ident="TEI_fromDOCX" version="2.15.0">
<label>DOCX to TEI</label>
</application>
</appInfo>
</encodingDesc>
<revisionDesc>
<listChange>
<change>
<date>2023-09-13T20:46:17Z</date>
<name>Elguja Dadunashvili</name>
</change>
</listChange>
</revisionDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<p>6. Vom Prinzen und seinem Fohlen.</p>
<p>Es war einmal eine Königin, die hatte keine Kinder und härmte sich darüber sehr. Da kam einst ein Jude zu ihr, gab ihr einen Apfel und sprach: »wenn du diesen Apfel issest, dann wirst du ein Kind bekommen.« Die Königin nahm den Apfel, schälte und aß ihn und warf die Schalen in den Pferdestall, wo die Stute sie fand und fraß. Da wurden sie beide schwanger und gebaren auch zu derselben Zeit. Die Königin gebar einen Knaben und die Stute ein Fohlen, und die wuchsen mit einander auf.</p>
<p> Nach einiger Zeit mußte der König in den Krieg ziehen und blieb so lange von Hause weg, daß die Königin endlich den Liebesanträgen des Juden Gehör schenkte.</p>
<p> Als der Knabe zwölf Jahre alt war, ging er in die Schule und erlernte die Kriegskunst; und wenn er nach Hause kam, dann setzte er sich auf das Fohlen und übte sich im Speerwerfen. Jemehr aber der Knabe heranwuchs, desto mehr mußten sich die Königin und der Jude vor ihm in Acht nehmen, daß er ihr Verhältnis nicht errate; und als eines Tages die Königin über diesen Zwang klagte, da sagte der Jude: »wenn du den Knaben aus dem Wege räumst, so brauchst du dich vor Niemand mehr zu scheuen, und kannst tun, was du willst.« Mit solchen Reden brachte er die Königin endlich dahin, daß sie Gift in das Brot mischte, das ihr Sohn essen sollte, wenn er aus der Schule käme. Wie der heimkam, ging er in den Stall zu seinem Fohlen, um sich darauf zu setzen, und sich im Speerwerfen zu üben. Als er aber zu dem Fohlen trat, sah er, daß es sehr betrübt war und die hellen Tränen weinte. Da fragte der Knabe: »warum weinst du?« Es erwiderte: »so und so habe ich gehört; deine Mutter liebt den Juden, und sie wollen dich vergiften und haben das Gift in dein Brot getan; du darfst ja nichts davon essen.«</p>
<p> Der Knabe rührte also das Brot nicht an, welches man ihm vorsetzte, und als ihn die Mutter fragte, warum er nicht esse, sagte er, daß es ihm der Lehrer als Strafe auferlegt habe, weil er seine Lektion nicht gekonnt hätte. Da sprach die Mutter: »iß nur, ich will es schon bei dem Lehrer verantworten.« Er aber rührte nichts an und kehrte ungegessen in die Schule zurück.</p>
<p> Am Abend tat die Mutter das Gift in den Wein des Knaben; der aber ging, als er aus der Schule kam, wieder zu dem Fohlen, und fand es wieder in Tränen, denn es wußte, was die Königin getan hatte, und sagte ihm, daß er keinen Wein trinken dürfe, weil er vergiftet sei. Darum trank der Knabe bei dem Abendessen keinen Wein, und als ihm die Mutter zuredete, sagte er, daß ihm dies von seinem Lehrer als Strafe auferlegt worden sei, weil er seine Lektion nicht gekonnt habe.</p>
<p> Darauf steckte die Königin vergiftete Nadeln in das Bett des Knaben, welche ihr der Jude gegeben hatte, damit er sich daran steche, wenn er sich auf das Bett lege, und davon sterbe. Aber der Knabe ging, als er aus der Schule kam, zu seinem Fohlen, und fand es abermals in Tränen, und erfuhr von ihm den neuen Anschlag. Als es nun Schlafenszeit war und die Mutter ihm sagte, daß er sich schlafen legen sollte, da sagte er: »ich will heute Nacht in keinem Bette schlafen, sondern mich im Freien hinlegen und lernen, wie die Soldaten schlafen, wenn sie in den Krieg ziehen.« Er legte sich also unter einen Baum und schlief dort die Nacht über.</p>
<p> Am andern Morgen kam die Nachricht, daß der Krieg zu Ende sei, und der König nach Hause zurückkehre. Als das die Königin erfuhr, geriet sie in große Angst, daß der Knabe dem König ihr Verhältnis mit dem Juden verraten könnte, und beriet mit dem, was sie tun sollten, um dies zu verhindern. Da sagte ihr der Jude: »wenn der König kommt, so mußt du dich krank stellen, und für das weitere will ich schon sorgen.«</p>
<p> Als nun der König aus dem Kriege zurückkam und seine Frau krank fand, rief er alle Ärzte zusammen, und diese verschrieben ihr alle möglichen Arzeneien; aber nichts wollte helfen, und die Königin stellte sich, als ob sie nur immer kränker würde. Da kam endlich auch der Jude und sagte, daß er sie heilen könne, daß er aber dazu eine Arzenei nötig habe, zu der der König niemals seine Genehmigung erteilen werde. Da sagte der König: »was ist das für eine Arzenei? sage sie mir ungescheut und fürchte dich nicht.« Darauf fragte der Jude: »wen hast du lieber, deine Frau oder dein Kind?« und der König antwortete: »ich habe das eine so lieb wie das andere.« »So ist es nicht gemeint, sondern wenn eines sterben müßte, wünschest du lieber, daß die Königin, oder dein Sohn stürbe?« Der König versetzte: »dann wollte ich lieber, daß mein Sohn stürbe, denn wir können noch andere Kinder bekommen, aber eine solche Frau finde ich nirgends mehr.« Darauf sagte der Jude: »wenn es so ist, so mußt du den Sohn schlachten und der Königin dessen Leber zu essen geben, denn ein anderes Mittel giebt es nicht für sie, und wenn sie das nicht bekommt, so ist ihr Tod unfehlbar.« Da seufzte der König und sprach: »wenn es denn nicht anders sein kann, so soll das Kind geschlachtet werden.«</p>
<p> Als nun der Knabe aus der Schule kam und zu seinem Fohlen ging, da fand er es noch viel trauriger als die anderen Male, und als er es fragte, warum es denn gar so schluchze und weine, da rief es: »sie wollen dich schlachten, denn der Jude hat es vom König verlangt, um deine Mutter zu heilen, und der König hat es genehmigt.« Der Prinz aber erwiderte: »sei nur ruhig, das wird nicht geschehen, dafür werde ich schon sorgen.«</p>
<p> Darauf ging er zu seinem Vater, und dieser küßte ihn und sprach: »du bist ein schönes Kind, und doch mußt du geschlachtet werden.« Da fragte der Knabe: »ei! warum willst du mich denn schlachten lassen?« Der König antwortete: »damit deine Mutter am Leben bleibe.« Da sagte der Knabe: »wenn es so ist, so mag es geschehen. Aber vorher sollst du mir drei Anzüge machen lassen; auf dem einen soll der Himmel mit seinen Sternen, auf dem zweiten der Frühling mit seinen Blumen und auf dem dritten das Meer mit seinen Wogen zu sehen sein; die will ich einen nach dem andern anziehen und damit dreimal um das Königsschloß reiten, dann könnt ihr mich schlachten, und dann gehe ich zufrieden in die andere Welt.«</p>
<p> Da befahl der König sogleich, daß man die drei Anzüge genau so machen solle, wie sie der Knabe wünsche, und als sie fertig waren, zog er zuerst das Kleid mit dem Himmel und seinen Sternen an, stieg auf sein Roß, ritt einmal um das königliche Schloß und fragte den König: »Vater, bin ich schön so?« und dieser antwortete: »ja wohl, mein Herz, aber gleichwohl mußt du sterben.« Darauf packte er den Anzug in den Mantelsack und zog den zweiten mit dem Frühling und seinen Blumen an und machte es gerade so. Als er darauf den Anzug mit dem Meere und seinen Wellen angelegt hatte und um das Schloß geritten war, fragte er den König zum dritten Male: »Vater, bin ich schön so?« und dieser antwortete abermals: »ja wohl, mein Herz, aber gleichwohl mußt du sterben.« Da rief der Sohn: »nun denn so lebt wohl, und schlachtet mich, wenn ihr mich gefangen habt.«</p>
<p> Darauf ritt er fort, so schnell er konnte, und kam in eine Wüstenei; dort zog er den Anzug mit dem Himmel und seinen Sternen an, und darüber zog er einen alten Kittel, setzte eine grobe schwarze Mütze auf, seine andern Anzüge aber ließ er in dem Mantelsack. Als er damit fertig war, riß er dem Rosse ein Haar aus dem Schweife, nahm ihm den Zaum ab, und sagte ihm: »hier weide so lange, bis ich das Haar aus deinem Schweife verbrenne, dann aber laufe was du kannst, und komme zu mir.« »Wohl!« sprach das Roß, und somit trennten sie sich.</p>
<p> Darauf ging er in eine große Stadt und verdingte sich bei dem König als Gärtner. Nachdem er eine Weile dort war, kam ihm eines Morgens, da noch alles schlief, die Lust an, wieder einmal zu reiten. Er brannte also das Pferdehaar an; sogleich lief sein Roß herbei, und nachdem er seinen Kittel abgeworfen, ritt er durch die Gärten des Königs, strahlend wie der Morgenstern. Das alles hatte die jüngste der drei Töchter des Königs heimlicher Weise aus ihrem Fenster mit angesehen, und daran gemerkt, daß er ein Königssohn sei.</p>
<p> Eines Tages schickte der König seine älteste Tochter in den Garten, um ihm eine Melone zu holen, und sie brachte ihm eine überreife, die man gar nicht mehr essen konnte. Da sprach der König: »was für eine Frucht bringst du mir da? die ist ja schon so überreif, daß man sie gar nicht mehr essen kann.« »Ebenso überreif bin ich geworden«, sprach darauf die Tochter, »und ich verlange, daß du mich endlich verheiratest.« Aber der König rief: »schweige still, was sind das für Reden, schämst du dich nicht?«</p>
<p> Darauf hieß der König die zweite Tochter eine andere Melone holen; die brachte aber eine ebenso überreife Frucht zurück und gab ihm dieselbe Antwort, wie ihre Schwester. Nun schickte er seine jüngste Tochter in den Garten, die brachte ihm eine schöne Melone. Da sprach der König: »seht, die ist im rechten Alter, weder zu hart noch zu weich.« Die jüngste erwiderte: »ich bin auch im rechten Alter, lieber Vater.« »So!« rief dieser, »also auch du willst einen Mann? Nun, wenn ihr es denn nicht anders wollt, so will ich euch verheiraten.« Darauf befahl er, alle Männer aus seinem ganzen Reiche sollten unter den Fenstern seines Schlosses vorüberziehen, die Königstöchter aber oben an den Fenstern stehen, und jede von ihnen solle auf den, welcher ihr am meisten gefiele, einen Goldapfel werfen.</p>
<p> Dem zufolge zog alles Volk unter den Fenstern des Schlosses vorbei, und die beiden ältesten Töchter warfen ihre Äpfel nach den vornehmsten Männern, die jüngste aber traf mit dem ihrigen den Gärtner, wie er mit seiner schwarzen groben Mütze vorüberzog. Als das der König sah, rief er: »es ist ein Fehler vorgegangen und der Zug soll von vorn anfangen.« Aber auch beim zweiten Male warf sie ihren Apfel auf denselben, und so ging es auch beim dritten Male, als der König den Zug nochmals wiederholen ließ. Da ließ er die Jüngste vor sich kommen und fragte sie, ob es ihr Ernst sei, den zu heiraten, auf welchen sie den Apfel geworfen habe. Sie antwortete: »ja, den will ich und keinen andern«, und der König sagte: »wenn du es also nicht anders willst, so nimm ihn denn und sieh zu, wie du mit ihm zurecht kommst.« Da wurde eine große Hochzeit angestellt und jede der drei Schwestern mit dem Manne verheiratet, den sie sich gewählt hatte, aber vor dem Manne der Jüngsten hatte Niemand Respekt.</p>
<p> Bald darauf wurde der König blind und ließ aus der ganzen Welt Ärzte herbeirufen, um ihn zu heilen, die aber sagten, daß es für seine Blindheit kein anderes Heilmittel gebe, als das Wasser des Lebens. Da erboten sich seine beiden Schwiegersöhne, dies Wasser zu holen, und rüsteten sich zum Zuge. Als das die jüngste Tochter erfuhr, ging sie zu ihrem Vater und bat ihn so lange, bis er erlaubte, daß auch sein dritter Schwiegersohn den Zug mitmache. Statt sich aber nach dem Beispiele seiner Schwäger ein schönes Pferd aus dem Stalle des Königs zu wählen, nahm er das allerschlechteste, das noch dazu auf einem Fuße lahm war, und als sie nun ausgezogen waren, ließ er es mit Fleiß in den ersten Sumpf fallen, dem sie begegneten. Wie das seine Schwäger sahen, da fluchten sie gewaltig und zogen vorwärts, ohne sich weiter um ihn zu bekümmern.</p>
<p> Sobald er sie aber aus dem Gesichte verloren hatte, brannte er das Schweifhaar seines eigenen Pferdes an, und als dies gekommen war, zog er einen von seinen schönen Anzügen an, ritt auf einem andern Wege zu der Quelle des Lebenswassers, und füllte davon eine Flasche. Auf dem Rückwege traf er seine beiden Schwäger, wie sie den Weg zu der Quelle des Lebenswassers suchten, und als er von ihnen erfuhr, daß sie dorthin wollten, da sagte er ihnen: »den Weg könnt ihr euch sparen, denn ich komme von dort und habe eine Flasche voll Lebenswasser, und wenn ein jeder von euch den Schlag aushalten will, den ihm mein Roß mit seinen Hinterfüßen auf den Hintern geben wird, so will ich sie euch geben.« Das waren jene zufrieden, und hielten ihre Schläge aus, aber da, wo das Pferd hingetroffen, entstanden große runde schwarze Flecken, die wie Siegel aussahen. Darauf gab er seinen Schwägern aus seiner Trinkflasche gemeines Wasser, nahm Abschied von ihnen und eilte nach dem Sumpfe voraus, worin das lahme Pferd stak. Hier zog er seine alten Kleider an, entließ sein Roß und setzte sich auf das lahme Pferd, und als ihn seine Schwäger erreichten, da verhöhnten sie ihn und ritten an ihm vorüber.</p>
<p> Sie eilten sogleich zum Könige und brachten ihm das Wasser. Der bestrich sich damit die Augen einmal, zweimal, dreimal, aber er sah darum nicht besser als vorher. Da hinkte nach einer Weile auch der andere auf seinem lahmen Pferde herbei; er ging jedoch nicht sogleich zum König, sondern zu seiner Frau, und schickte sie ins Schloß, um zu sehen, was vorging. Sie fand den König sehr verdrießlich über die fehlgeschlagene Hoffnung. Da erzählte sie ihm, daß auch ihr Mann zurückgekehrt sei und Lebenswasser gebracht habe, und fragte ihn, ob er kommen und ihn damit bestreichen dürfe. Der König aber rief: »bleibe mir mit diesem Tölpel vom Leibe, die beiden andern haben das rechte Wasser nicht finden können, so viel Mühe sie sich auch gaben, und nun will es der Dummkopf gefunden haben!« Doch die Prinzessin ließ nicht nach, sie gab ihm so gute Worte und bat so lange, bis der König endlich einwilligte. Da kam der Gärtner mit dem Wasser des Lebens und bestrich damit des Königs Augen, und beim ersten Male sah er ein klein wenig, bei dem zweiten Male sah er schon besser und beim dritten Male sah er vollkommen. Da umarmte er seinen Schwiegersohn und rief: »von nun an sollst du mein Sohn sein.« Der aber sprach: »wenn du mich zum Sohne haben willst, so mußt du den Weg von meiner Hütte bis zu deinem Schlosse mit lauter Goldstücken bedecken lassen, und dann will ich auf diesem Wege als dein Sohn zu dir reiten.« Da ließ der König diesen Weg sogleich mit Tuch belegen und darauf die Goldstücke schütten, und als man das in der Stadt hörte, da strömte alle Welt herzu, um die Goldstraße zu betrachten.</p>
<p> Als nun alles fertig war, da brannte der Prinz das Schweifhaar an, und sogleich erschien das Fohlen. Darauf zog er das Gewand mit dem Meere und seinen Wellen an, stieg auf das Roß und ritt auf dem Goldwege in das Königsschloß. Der König empfing ihn mit großen Ehren, und nachdem sie sich begrüßt hatten, sagte der Jüngling zum König: »lasse einmal deine andern Schwiegersöhne kommen, und sie sollen dir die Siegel zeigen, die ich ihnen aufgedrückt zum Beweise, daß sie meine Sklaven sind.« Da ließ sie der König kommen, und wie sie sich auch sträuben mochten, so mußten sie ihm endlich doch ihre Siegel zeigen. Als diese der König erblickte, jagte er sie beide fort, und hielt von nun an den jüngsten wie seinen Sohn, und als er starb, übergab er ihm das Reich, und der lebte sein Lebelang herrlich und in Freuden.</p>
<p>[Griechenland: Johann Georg von Hahn: Griechische und Albanesische Märchen. Europäische Märchen und Sagen, S. 7463</p>
<p>(vgl. GR-GuA, S. 31 ff.)]</p>
</body>
</text>
</TEI>
<TEI>
<teiHeader xml:id="Ungarn">
<fileDesc>
<titleStmt>
<title/>
<author>Elguja Dadunashvili</author>
</titleStmt>
<editionStmt>
<edition>
<date>2023-09-13</date>
</edition>
</editionStmt>
<publicationStmt>
<p>unknown</p>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<p>Converted from a Word document</p>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
<appInfo>
<application xml:id="docxtotei1" ident="TEI_fromDOCX" version="2.15.0">
<label>DOCX to TEI</label>
</application>
</appInfo>
</encodingDesc>
<revisionDesc>
<listChange>
<change>
<date>2023-09-13T20:49:23Z</date>
<name>Elguja Dadunashvili</name>
</change>
</listChange>
</revisionDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<p>19. Der Fink mit der goldenen Stimme.</p>
<p>Wo war's, wo war's nicht, siebenmal sieben Königreiche weit, auch jenseit des Operenzmeeres, aber auch noch jenseit meiner Grossmutter Haus, da lebte auf der Welt ein König. Der hatte drei Söhne.</p>
<p> Er war schon sehr alt, man musste seine Augen mit Eisenstäben stützen; einstmals sprach er zu seinen Söhnen also:</p>
<p> »Meine Söhne, wenn ihr mir vom Wasser der Jugend und des Todes brächtet und auch den Finken mit der goldenen Stimme herbeischafftet, so gäbe ich euch mein ganzes Reich.«</p>
<p> Mehr bedurfte es für die drei Prinzen nicht; sie gingen und sattelten alle drei sogleich. Die beiden älteren auf schönen Rossen, der jüngste nur auf einem garstigen Schimmel. Als sie ihn erblickten, begannen sie zu spotten, dass er sich unterfange, also, auf so einem Rechen auszuziehen. Doch der kleine Königssohn liess sich nicht irre machen, ritt immer der Nase lang.</p>
<p> Er ritt und ritt, zog durch siebenmal sieben Königreiche. Seine Brüder wollten ihn verlocken, er sollte mit ihnen ziehen, doch da sie, kaum erst ausgezogen, ihn auch schon verspottet hatten, so zog er allein. Unterwegs fand er eine schlechte Hütte, darin wohnte eine alte Frau.</p>
<p> »Gott zum Gruss, guten Morgen, Grossmutter,« grüsste der Königssohn.</p>
<p> »Schönen Dank, lieber Sohn! Was führt dich her?«</p>
<p> Und da erzählte er der Reihe nach, weshalb er in die Welt gezogen1.</p>
<p> Sprach die alte Frau:</p>
<p> »Ich weiss nichts davon; doch mache dich auf, jenseit des Waldes wohnt eine andere alte Frau, die kann dir vielleicht etwas sagen.«</p>
<p> Damit holte sie einen Krug vor, drückte ihn dem Königssohn in die Hand.</p>
<p> »Mein lieber Sohn, wenn du zurückkommst, fülle mir diesen Krug mit dem Wasser des Lebens und bringe ihn mir; für deine gute Tat erwarte Gutes!«</p>
<p> Der Königssohn zog fürbass. Jenseit des Waldes fand er wirklich die andere Alte, doch auch die verstand von seiner Sache gerade so viel wie die Henne vom Abc, sie drückte ihm nur den Krug in die Hand. Aber sie erzählte, dass nicht weit von dort eine Frau wohne, die sei noch älter als sie, zu der solle er gehen, dann wird's schon gut gehen.</p>
<p> Er zog weiter, fand auch die uralte Frau, sie war noch älter als die Milchstrasse, des Lahmen Mädchens2 Bein war damals noch heil, als sie geboren wurde. Der Königssohn grüsste sie:</p>
<p> »Gott zum Grusse, guten Tag, Grossmutter!«</p>
<p> »Schönen Dank, mein lieber Sohn,« hätte die Alte gesagt, wenn sie gekonnt hätte, aber sie stammelte nur. »Und was führt dich her?«</p>
<p> Der Königssohn erzählte nun von Anfang bis zu Ende, dass er vom Wasser der Jugend und des Todes holen wolle und auch den Finken mit der goldenen Stimme entwenden, wenn das möglich wäre, denn sein Vater wünsche das. Doch allein würde er nicht weit kommen, also bitte er sie um Rat. Sprach zu ihm die Alte:</p>
<p> »In einen grossen Baum hast du deine Axt geschlagen, mein lieber Sohn! Doch versuche es nur, vielleicht gelingt es dir. Wenn du von hier fortziehst, gelangst du in einen grossen Wald. Mitten darin findest du eine Goldburg; ein Fenster ist immer offen. Dann binde deines Pferdes Schweif auf, dass auch nicht ein Haar stehen bleibt, und springe durchs Fenster hinein. Gleich dort wirst du die Zauberschöne Ilona finden, doch küsse sie nicht, denn dann wär's aus mit dir, sondern reiss ihr ein Haar aus, damit binde des goldstimmigen Finken Schnabel zu, der dort gleich neben der Zauberschönen Ilona in einem Käfig steht. Zur Linken fliesst das Wasser der Jugend, zur Rechten das des Todes, fülle deine Krüge; und dann mache dich auf; doch gib Acht, dass deines Pferdes Schweif aufgebunden ist, denn sonst merken sie etwas, und du weisst schon, was danach kommt. Sieh hier diese Bürste und dieses Ei und dieses Handtuch; wenn du in Not kommst, kannst du dir mit diesen noch helfen.«</p>
<p> Damit holte auch die dritte Alte einen Krug, gab ihn dem Königssohn zusammen mit der Bürste, dem Ei und dem Handtuch. Jener indessen machte sich auf; bald war er auch in der Waldesmitte angelangt, bei der Goldburg.</p>
<p> Just Mittag war's; die Sonne brannte, dass der Königssohn schier geblendet wurde von dem Glanz, den er erblickte. Auf die Goldburg strahlte die Sonne, das war dieser strahlende Glanz. Er sprang vom Pferd herunter; sein erstes war, den Schwanz aufzubinden. Dann schwang er sich auf und sprang durch das offene Fenster hinein. Dort sperrte er wirklich Mund und Augen auf, denn so etwas hatte er sein Lebtag noch nicht gesehen. In einem Sessel sass die Zauberschöne Ilona, noch schöner wohl als man sie hätte malen können, neben ihr in einem Käfig der Fink mit der goldenen Stimme. Schon neigte er sich über der Zauberschönen Ilona Antlitz, es zu küssen, doch gerade fiel ihm noch der Alten Rede ein. Er zog ein Goldhaar aus ihrem Haupt, band damit des goldstimmigen Finken Schnabel. Dann schöpfte er vom Wasser der Jugend und des Todes; soviel Krüge er gebracht, alle tauchte er ein, nahm den Käfig mitsamt dem Finken mit der goldenen Stimme auf den Sattel, und damit heidi! ging's zum Fenster hinaus.</p>
<p> Ja, aber er hatte vergessen des Pferdes Schweif nochmals zu binden, ein Haar hing heraus, rührte au die Burg, die erscholl aber so, dass die Feen alle von dem Schall erwachten. Sogleich wussten sie, dass dort jemand gewesen war. So viele ihrer waren, allesamt hinter dem Königssohn her! Fast hatten sie ihn schon erreicht, da schleuderte der Königssohn die Bürste fort, die ihm die Alte gegeben hatte. Auf der Stelle wurde ein grosser Wald aus ihr.</p>
<p> Na, da waren die Feen geleimt; denn wenn man ihnen ein Hindernis in den Weg legt, können sie nicht drüber weg fliegen; sie mussten sich durch den Wald durchschlagen. Unterdessen war der Königssohn weit fortgeeilt. Doch die Feen brauchen nicht viel, wenn sie erst einmal ihre Flügel benutzen können; wie sie aus dem Wald heraus waren, da waren sie sogleich dem Finken mit der goldenen Stimme auf der Spur. Schon brannte der Boden unter des Pferdes Hufen, als der Königssohn das Ei hinschleuderte. Draus wurde plötzlich ein grosser Berg, den mussten die Feen zu Fuss überschreiten, wenn sie den Finken mit der goldenen Stimme noch einmal sehen wollten. Doch der Königssohn warf, als er sie zum andernmale dicht hinter sich sah, das Handtuch von sich; daraus wurde ein Meer, so dass nicht einmal die Feen es durchwaten konnten.</p>
<p> Bald darauf traf er auf seinem Weg die Hütte der Alten, von der er den Rat bekommen hatte. Er brachte ihr einen Krug mit dem Wasser der Jugend. Dann ging er der Reihe nach mit den Krügen zu den alten Frauen.</p>
<p> Jetzt wäre schon alles gut gewesen, da war der Fink mit der goldenen Stimme und auch das Wasser der Jugend und des Todes, nur eins war schlimm. Auf dem Heimwege traf er mit seinen Brüdern zusammen, die ganz umsonst ausgezogen waren; und sie sahen dort an seinem Halse die beiden Krüge und in seinen Händen den Käfig mit dem goldstimmigen Finken. Kurz entschlossen nahmen sie ihm alles fort und befahlen ihm, dass er sich als Knecht ankleide, bei seinem Vater als Kutscher verdinge und von all dem niemandem etwas sage, denn sonst würden sie ihn töten. Was blieb dem Königssohn anderes übrig? Er tat, wie seine Brüder ihn hiessen, und versprach, nichts zu sagen. Damit zogen sie heimwärts.</p>
<p> Zu Hause freute sich der alte König, dass seine beiden ältesten Söhne solch wackere Männer waren, übergab ihnen sogleich ein Drittel seines Reiches. Und seinen jüngsten Sohn, der als Knecht gekleidet war, nahm er als Kutscher an.</p>
<p> Sie lebten glücklich. Die beiden Königssöhne spielten die Herren und waren gut dran; der jüngste striegelte Pferde und ackerte.</p>
<p> Einstmals wie sie erwachen, sehen sie, dass vor dem Palast eine goldene Brücke steht, eine schöne, herrliche Goldbrücke; auf der Mitte steht die Zauberschöne Ilona und ruft:</p>
<p> »König, König, alter König! Schicke den von deinen Söhnen heraus, der mich in meiner Burg beraubt hat!«</p>
<p> Zuerst staunten sie, wer das sein mag, was sie wohl herführe, doch dann fiel ihnen ein, wer es sei und warum sie gekommen. Geht der älteste hinaus, sitzt auch zu Pferde, so wie die Zauberschöne Ilona gekommen war, und tritt vor auf die Brücke. Fragt ihn die Zauberschöne Ilona:</p>
<p> »Königssohn, sag mir an, fliesst das Wasser des Todes mir zur Rechten oder zur Linken?« Da konnte jener nicht mucksen.</p>
<p> »Wenn du's nicht weisst, schicke deinen jüngeren Bruder heraus, vielleicht weiss der's zu sagen.«</p>
<p> Geht der zweite Königssohn hinaus; die Zauberschöne Ilona fragt auch ihn nach dem Wasser des Todes; aber auch dessen Antwort war keinen Groschen wert.</p>
<p> Jetzt sprach die Zauberschöne Ilona also:</p>
<p> »König, König, alter König! Wenn niemand aus deinem Hause sagen kann, was ich frage, ziehe ich zum Kampf gegen dich!«</p>
<p> Da ging der Kutscher hinein zum König, sprach zu ihm:</p>
<p> »Erlauchter König, Gnade meinem Haupt, erlaube, dass ich auf die Goldbrücke hinausgehen darf; vielleicht kann ich dich vor dem Krieg bewahren!«</p>
<p> Der König griff zu.</p>
<p> »Geh nur, doch sprich klug!«</p>
<p> Schwang sich der Königssohn auf ein Pferd, sprengte geradewegs auf die Brücke vor die Zauberschöne Ilona.</p>
<p> »Sag mir an, Königssohn, fliesst das Wasser des Todes mir zur Rechten oder zur Linken?«</p>
<p> »Zur Linken das Wasser der Jugend, zur Rechten das des Todes!«</p>
<p> »Das ist richtig,« sagte die Zauberschöne Ilona. »Und was geschah dem Finken mit der goldenen Stimme?«</p>
<p> »Ich nahm ein Goldhaar von deinem Haupt, damit band ich seinen Schnabel, und so trug ich ihn fort mitsamt dem Käfig.«</p>
<p> Der alte König und seine beiden Söhne machten da drinnen grosse Augen, doch besonders die beiden Königssöhne. Sie wussten, dass es jetzt ein Ende hatte mit ihrem Pfingst-Königreich.</p>
<p> Nun fragte die Zauberschöne Ilona den jüngsten noch:</p>
<p> »Und ich, wer bin ich?«</p>
<p> »Du bist die Zauberschöne Ilona! Aus deiner Burg holte ich das Wasser der Jugend und des Todes und den kleinen Finken mit der goldenen Stimme!«</p>
<p> »Nun, wenn ich das bin, so bist du mein schönes Herzlieb, Grabscheit und Hacke scheide uns nur!«</p>
<p> Sie umarmten sich, küssten sich, gingen hinein in den königlichen Palast. Von den beiden ältesten Königssöhnen war nur noch die leere Stätte da; sie waren von dannen gezogen, wer weiss wohin! Der alte König gab dem jungen Paar das ganze Reich, und sie wurden getraut, hielten eine Hochzeit, von der man siebenmal sieben Königreiche weit hörte, und sie leben jetzt noch, wenn sie nicht gestorben sind.</p>
<p>[Ungarn: Elisabet Róna-Sklarek: Ungarische Volksmärchen. Neue Folge. Europäische Märchen und Sagen, S. 29541</p>
<p>(vgl. HU-VM-Neu, S. 209 ff.)]</p>
</body>
</text>
</TEI>
<TEI>
<teiHeader xml:id="Rußland">
<fileDesc>
<titleStmt>
<title/>
<author>Elguja Dadunashvili</author>
</titleStmt>
<editionStmt>
<edition>
<date>2023-09-13</date>
</edition>
</editionStmt>
<publicationStmt>
<p>unknown</p>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<p>Converted from a Word document</p>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
<appInfo>
<application xml:id="docxtotei2" ident="TEI_fromDOCX" version="2.15.0">
<label>DOCX to TEI</label>
</application>
</appInfo>
</encodingDesc>
<revisionDesc>
<listChange>
<change>
<date>2023-09-13T20:49:44Z</date>
<name>Elguja Dadunashvili</name>
</change>
</listChange>
</revisionDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<p>41. Die Jungfrau Zar</p>
<p>Es war einmal ein Zar, der hatte drei Söhne, der erste hieß Fjodor-Zarewitsch, der zweite Dmitrij-Zarewitsch und der dritte Iwan-Zarewitsch. Einmal gab der Zar ein Ehrenmahl und sprach zu seinen versammelten Generalen und Grafen: »Was meint ihr, ihr Herren? Drei Söhne hab ich: welcher von ihnen vermag wohl meine Blumen zu brechen und meine Spuren zu suchen?« Da trat der älteste Sohn Fjodor-Zarewitsch vor ihn und bat: »Väterchen, gib mir deinen Segen und die Erlaubnis, deine Blumen zu brechen und deine Spuren zu suchen!« Der Zar ward froh und ließ ihn ziehen; er befahl, ihm das beste Roß aus dem Stall zu geben. Und sie sattelten und zäumten es, und der kühne Bursch ritt auf das freie Feld hinaus. Er kam zu einer Säule, und auf der Säule stand geschrieben: »Wer den rechten Weg reitet, wird satt, aber sein Roß bleibt hungrig; wer den linken Weg reitet, dessen Roß wird satt, aber selbst bleibt er hungrig; wer den mittleren Weg reitet, wird den Tod erleiden.« Da bedachte sich Fjodor-Zarewitsch und ritt den rechten Weg. Und er kam zu einem Kupferberg, stieg ab von seinem Roß und kletterte auf den Berg. Oben ging er herum, konnte aber nichts anderes finden als eine kupferne Schlange, die sehr schön war. Er steckte sie in die Tasche und kehrte um in sein Reich. Und er kam zu seinem Vater, trat ein in die geheimen Gemächer und zeigte ihm die kupferne Schlange. Da ward der Zar böse und schrie: »Was für ein Scheusal bringst du mir da? Es wird noch unser Reich zerstören!«</p>
<p> Und nach dieser Begebenheit wurde er für lange Zeit sehr grob. Späterhin jedoch ward er eines Tages wieder heiter, als er im Garten spazierenging, und befahl, abermals ein Fest zu rüsten. Und alle betranken sich bei dem Gelage. Mitten in der Fröhlichkeit erhob sich der Zar und sprach: »Ihr Herren Generale und Grafen! Obwohl meine Kinder ganz erwachsen sind, hat noch keines vermocht, meine Blumen zu brechen und meine Spuren zu suchen!« Da trat Dmitrij-Zarewitsch vor, neigte sich vor seinem Vater und bat ihn um seinen Segen: »Gib mir, Väterchen, deinen Segen, deine Blumen zu brechen und deine Spuren zu suchen!« Der Zar ward froh und befahl, ihm das beste Roß zu geben. Er saß auf und ritt auf das freie Feld hinaus. Und wie er so dahinritt, kam er zu einer Säule, und auf der Säule stand geschrieben:</p>
<p> »Wer den rechten Weg reitet, wird satt, aber sein Roß bleibt hungrig; wer den linken Weg reitet, dessen Roß wird satt, aber selbst bleibt er hungrig; wer den mittleren Weg reitet, wird den Tod erleiden.« Da bedachte sich der kühne Bursch und fing an zu weinen. »Wohin soll ich wohl reiten? Ich will den linken Weg nehmen: das Roß wird satt werden und mir aus der Bedrängnis helfen!« Und er ritt dahin, war es nah, war es weit? – da stand ein mächtiges Gebäude vor ihm. Er ritt um das Haus herum und durchs Tor auf den Hof: dort waren gedrechselte Säulen und vergoldete Ringe. Er stellte sein Roß ein und schüttete ihm Hirse vor; dann ging er die Treppe hinauf in die oberen Gemächer. Ein Weibchen kam ihm entgegen, lief hinzu und nahm ihn höflich auf. Die Tische waren reich bedeckt mit allerlei guten Speisen. Die Wirtin nötigte ihn, speiste und tränkte den kühnen Burschen, und als sie fertig waren, brachte sie ihn zur Ruh ins Bett. Doch kaum hatte er sich niedergelegt, als sie das Bett umkehrte, und er flog hinunter in den Keller!</p>
<p> Der Zar wartete lange Zeit auf seinen Sohn und war lange Zeit traurig. Dann ließ er ein Fest veranstalten, ward wieder fröhlich und sprach zu seinen Grafen und Generalen: »Was meint ihr, ihr Herren Grafen und Generale? Drei Söhne hab ich erzogen, und wenn sie auch noch so eifrig und emsig sind im Dienst für das Zarenreich, so gelang es doch keinem bisher, meine Blumen zu brechen, meine Spuren zu suchen!« Da tritt Iwan-Zarewitsch hervor und bittet den Vater um seinen Segen. »Ach, Iwan-Zarewitsch, zarischer Sohn! Tüchtiger als du waren deine Brüder, aber was haben sie ausgerichtet? Lieg du besser hinterm Ofen und kümmere dich nicht um fremde Dinge!« Da fuhr Iwan-Zarewitsch auf: »Väterchen, großmächtiger Herr! Gibst du mir Segen und Erlaubnis, so reit ich, gibst du mir Segen und Erlaubnis nicht, so reit ich auch!« Und der Zar befahl, ihm das beste Roß zu geben: er möge reiten, wohin er wolle.</p>
<p> Die Knechte gingen hin, suchten das beste Roß aus und gaben es ihm. Er aber suchte sich das Pferdchen aus, das nur zum Wasserschleppen da war, das schlechteste von allen. Und der kühne Bursch saß auf mit dem Gesicht zum Schwanz gekehrt. Die Herren aber lachten alle darüber, daß der Zarensohn so unziemlich davonritt. Iwan-Zarewitsch kam auf das freie Feld: er zerrte den Gaul am Zagel, hängte die Haut an einen Nagel. »Hier habt ihr, Krähen und Elstern! Gott hat euch ein Mittagessen beschert!« Er brüllte wie ein Tier im Wald und pfiff wie ein Drache: ein Roß kommt gerannt, die feuchte Mutter Erde zittert; aus dem Maule loht die Flamme, aus den Nüstern sprühen Funken, aus den Ohren wallen Qualm und Dampf in Säulen, aus dem Hintern fallen Feueräpfel! Iwan-Zarewitsch nahm sein treues Roß beim Zügel, streichelte es, und nun hätte ein Knabe von drei Jahren auf ihm sitzen können, selbst der hätt es zu reiten vermocht! Dann ging Iwan-Zarewitsch in den großen, tiefen Keller, den sein Großväterchen ihm geschenkt hatte, und aß und trank sich satt. Er wählte den schönsten betreßten Zaum und einen tscherkessischen Sattel; er legte ihn auf sein wackeres Roß und zog die Gurte an, nahm sein scharfes Schwert, saß auf und ritt ins freie Feld.</p>
<p> Und als er so dahinritt, kam er zu einer Säule, und auf der Säule stand geschrieben:</p>
<p> »Wer den rechten Weg reitet, wird satt, aber sein Roß bleibt hungrig; wer den linken Weg reitet, dessen Roß wird satt, aber selbst bleibt er hungrig; wer den mittleren Weg reitet, wird den Tod erleiden!« Da fing der junge Held Iwan-Zarewitsch an zu weinen und dachte bei sich: »Nicht Ehre noch Ruhm trägt es dem wackeren Burschen ein, reitet er dorthin, wo er den Tod erleiden muß!« Und er sprengte in mächtigen Sätzen über das freie Feld und trieb sein gutes Roß an: die Flüsse und Seen blieben unter den Hufen, die Mähne flatterte in weitem Bogen, der Schwanz fegte über die Erde hin! Und er kam auf grüne Wiesen und erblickte ein Häuschen auf Spindelfüßen: mit dem Rücken abgekehrt, mit der Stirne zugekehrt. Der kühne Bursch sprang vom treuen Roß hinunter und rief: »Will ja nicht ewig bleiben, eine Nacht nur verweilen; ich geh hinein und komm schon noch heraus!« Und der junge Held ging hinein in das Haus, schlug das Kreuz, wie's geschrieben steht, verbeugte sich, wie es Brauch ist. Dort saß aber ein altes Mütterchen, mit der Nase rührt es im Ofen, mit den Augen hütet es die Gänse auf dem Felde, mit den Händen spinnt es Seidenfäden. »Pfui, pfui, pfui! Bisher hat der schwarze Rabe noch keinen Russenknochen hierhergetragen, jetzt aber kommt mir ein Russe selbst vor die Augen! Wie ist's, Kindchen? Reitest du mit Willen oder wider Willen?« Da sprang der kühne Jüngling auf die Alte los und rief: »Ich hau dich um die Ohren noch, dann wird dein Arsch zum Ofenloch! Den Grind zerschlag ich mit der Hand, dann fliegt aus deinem Arsch der Sand! Du solltest, Alte, einen Helden nicht erst lange ausfragen, sondern ihm Essen und Trank geben!«</p>
<p> Die Alte deckte den Tisch, speiste und tränkte den Zarensohn und bereitete ihm das Lager; dann fragte sie ihn: »Reitest du mit Willen oder wider Willen?« Und er antwortete: »Mit Willen, aber dreimal mehr wider Willen. Wir waren drei Brüder: der erste ritt aus und brachte nur eine kupferne Schlange vom Kupferberg heim, und der Zar warf diesen Bruder ins Gefängnis; der zweite ist fortgeritten, und man weiß nichts von ihm; dann mußte ich den Dienst auf mich nehmen, die Blumen zu brechen und die Spuren zu suchen. Sag an, Großmütterchen, ist unser Väterchen weit geritten zu seiner Zeit?« – »Leg dich nieder zum Schlaf, Kindchen: der Morgen ist weise, der Tag bringt Gewinn!« Am Morgen weckte die Alte den kühnen Jüngling, gab ihm Speise und Trank und ihr eigenes gutes Roß, führte ihn hinaus auf den Weg und sprach zu ihm: »Meine ältere Schwester wohnt dort weiterhin, und sie weiß von deiner Sache.«</p>
<p> Wieder ritt der kühne Bursch über das freie Feld; von Berg zu Berg, von Hügel zu Hügel sprang er in Sätzen und trieb sein Roß: die Flüsse und Seen blieben unter den Hufen, die Mähne flatterte in weitem Bogen, der Schwanz fegte über die Erde hin! Und er kam auf grüne Wiesen, und der Tag neigte sich zum Abend. Da sah er ein Häuschen im Felde stehn, auf eines Auerochsen Bein und auf Spindelfüßen. »Hüttchen! Steh still! Will ja nicht ewig bleiben, eine Nacht nur verweilen; ich geh zu dir hinein und komm schon noch heraus!« Das Häuschen stand still: mit dem Rücken abgekehrt, mit der Stirne zugekehrt. Der junge Held sprang ab von seinem treuen Roß und ging hinein in das Haus: dort saß das Weib und war noch älter als ihre Schwester! Es spann Seidenfäden, rührte mit der Nase im Ofen und hütete mit den Augen die Gänse auf dem Felde. Es sagte: »Bisher hat der schwarze Rabe noch keinen Russenknochen hierhergetragen, nur der russische Zar ist einmal durchgeritten, jetzt aber kommt mir ein Russe selbst vor die Augen! Wie ist's, Kindchen, reitest du mit Willen oder wider Willen?« Iwan-Zarewitsch aber, der Zarensohn, war sehr müde und hungrig; er ward zornig, sprang auf die Alte los und rief: »Ich hau dich um die Ohren noch, dann wird dein Arsch zum Ofenloch! Den Grind zerschlag ich mit der Hand, dann fliegt aus deinem Arsch der Sand! Du solltest einen Helden nicht erst lange ausfragen, sondern ihm Essen und Trank geben, ihn zum Schlaf in die Federn legen!«</p>
<p> Die Alte speiste und tränkte ihn, legte ihn zur Ruh und fing an zu fragen: »Kindchen, reitest du mit Willen oder wider Willen?« – »Ach, Großmütterchen«, antwortete er, »zweimal mehr wider Willen! Unser Väterchen befahl mir, alle seine Blumen zu brechen, seine Spuren zu suchen. Sag an, Großmütterchen, ist unser Väterchen noch weit von hier geritten oder nicht?« – »Der Morgen ist weise, der Tag bringt Gewinn; der Morgen ist klüger als der Abend, Kindchen; am Morgen will ich's dir sagen!« Die Alte weckte ihn am Morgen früh, gab ihm Speise und Trank und ihr eigenes wackeres Roß; das andere aber behielt sie bei sich, und sie geleitete ihn auf das freie Feld.</p>
<p> Der kühne Bursch sprengte davon und trieb sein Roß: von Berg zu Berg, von Hügel zu Hügel; die Flüsse und Seen blieben unter den Hufen, die Mähne flatterte in weitem Bogen, der Schwanz fegte über die Erde hin. Und er kam auf grüne Wiesen, und der Tag nahm ab, die Sonne neigte sich gen Abend. Da sah er auf den grünen Wiesen ein Häuschen stehn. »Hüttchen, steh still auf des Auerochsen Bein, auf Spindelfüßen! Will ja nicht ewig bleiben, eine Nacht nur verweilen; ich geh zu dir hinein und komm schon noch heraus!« Und er ritt auf seinem treuen Roß an die Treppe heran, sprang ab und ging hinein in das Haus: dort saß ein altes, riesengroßes Weib, spann Seidensträhne, rührte mit der Nase im Ofen und hütete mit den Augen die Gänse auf dem Feld. Es fragte: »Wie ist's, Kindchen, reitest du mit Willen oder wider Willen?« Da sprang Iwan-Zarewitsch auf die Alte los und rief: »Ich hau dich um die Ohren noch, dann wird dein Arsch zum Ofenloch! Den Grind zerschlag ich mit der Hand, dann fliegt aus deinem Arsch der Sand!«</p>
<p> Da hatte es die Alte eilig: sie speiste und tränkte ihn und legte ihn zur Ruh, und dann fing sie an zu fragen. »Ach, Großmütterchen, alle meine Heldentaten will ich dir sagen. Wir waren drei Brüder: der erste war Fjodor-Zarewitsch, und der Zar ließ ihn fort, seine Blumen zu brechen, seine Spuren zu suchen; aber er kam nur bis zum Kupferberg und brachte nur eine kupferne Schlange heim. Darob ward unser Väterchen zornig und warf ihn ins Gefängnis. Der zweite Bruder war Mitrij-Zarewitsch; der Zar sandte ihn aus, aber er ist verschwunden, ist nicht zurückgekehrt. Und abermals ließ Väterchen den Ruf ergehn, da mußte ich vortreten, mich vor Väterchen verneigen und fortreiten, seine Blumen zu brechen, seine Spuren zu suchen. Da sagte er zu mir: ›Wie willst du, Iwan, hinausreiten? Deine Brüder waren tüchtiger als du! Auf dem Ofen magst du sitzen, aber nicht den Helden spielen! Die andern waren älter als du und sind doch nicht heimgekehrt!‹ Da mußt ich, Großmütterchen, vortreten und mein Väterchen um seinen Segen bitten: ›Gibst du mir Segen und Erlaubnis, so reit ich! Gibst du mir Segen und Erlaubnis nicht, so reit ich auch!‹ Da ward jedoch der Zar froh darüber und ließ mich ziehen. Und ich ritt hinaus aufs freie Feld, die Blumen zu brechen, die Spuren zu suchen. Sag an, Großmütterchen, ist unser Väterchen noch weit von hier geritten oder nicht?« – »Der Morgen, Kindchen, ist weise, der Tag bringt Gewinn; der Morgen ist klüger als der Abend; am Morgen will ich's dir sagen!«</p>
<p> Die Alte weckte ihn am Morgen früh, gab ihm ihr eigenes treues Roß, führte ihn auf den Weg und belehrte ihn: »Du wirst, mein Kindchen, gerade um die Mittagszeit in das Reich unter der Sonne kommen. Dort herrscht eine Jungfrau als Zar und heißt Marja die Schöne mit dem langen Zopf. Auf neun Säulen steht ihr Bett. Sie schläft auf dem Lager zur Mittagszeit. Aber beeil dich und spring geradeswegs über die Mauer der Stadt. Im Garten steht ein junger Apfelbaum, und dort ist auch das Wasser des Lebens und des Todes. Um seinetwillen ist dein Vater hingeritten. Fülle zwei Gläser mit dem Wasser des Lebens und des Todes, doch versuche zuvor seine Kraft: zerreiß einen jungen Raben. Zur rechten Hand ist das Wasser des Lebens, zur linken das des Todes.«</p>
<p> Iwan-Zarewitsch kam in das Reich unter der Sonne, trat in den Garten ein, fing einen jungen Raben und zerriß ihn. Er besprengte ihn mit Todeswasser, da wuchs der Körper zusammen; und mit Lebenswasser besprengte er ihn, da flog der Rabe davon! Nun wollte der junge Held in die Gemächer eintreten und sehen, wie zur Mittagszeit die Jungfrau-Zar schläft, Marja die Schöne mit dem langen Zopf. Er wanderte durch die Gemächer und die Zimmer, und alle Jungfrauen schliefen auf ihrem Lager. Und er gelangte in das Gemach der Jungfrau Marja der Schönen mit dem langen Zopf. Die Jungfrau aber war über die Maßen schön. Zog sie den Atem ein, schlossen sich die Türen, stieß sie den Atem aus, öffneten sie sich. »Was soll mir meine Ehre!« dachte der junge Held in seinem Herzen, »ich will bei der Jungfrau mein Roß tränken!« Bei der Schönen aber sah man durch das Hemd den Körper, durch den Körper aber das Mark. Und er entflammte sich und wollte tun nach seiner Lust. Die Jungfrau aber merkte nichts von dem, was er im Sinn hatte. Und er legte sich zu ihr und tat nach seinem Willen. Danach ging er still und leise aus den Gemächern hinaus. Er kam auf den weiten Hof, da stand sein Roß, und es war sehr ermattet. Er führte es zum Quell und begoß es von oben bis unten mit frischem Wasser; dann sammelte er verjüngende Äpfel auf, legte sie in sein Felleisen, schöpfte vom Wasser des Lebens und des Todes in die Gläser und ritt dann fort aus dem Reich, so schnell er nur konnte.</p>
<p> Und als er auf dem wackeren Rosse saß und davoneilte, schlug er es auf die starken Schenkel und setzte geradewegs über die Mauer der Stadt, aber das Roß stieß mit dem linken Fuß an eine kupferne Saite. Rings um die Stadt herum ertönten alle Saiten und Glocken, und die Jungfrau-Zar erwachte und weckte ihr ganzes Gesinde. Sie gab ihnen allen Flügel und flog dem Helden nach. »Ein Dieb ist in unserm Reich gewesen und hat in meinem Brunnen sein Pferd getränkt. Unsere verjüngenden Äpfel und Wasser des Lebens und des Todes hat er geraubt!« Iwan-Zarewitsch aber ritt zu der Alten, und die führte ihm sein treues Roß vor. Der Zarensohn sprang von seinem Roß hinunter, aufs andere hinauf und eilte davon.</p>
<p> Die Alte aber bat ihre Nichte, die Jungfrau-Zar, zu Tee und Kaffee zu Gast. »Ach, Mütterchen, ich hab nicht Zeit noch Ruhe! Hast du nicht einen Dummkopf hier vorbeireiten sehen?« – »Ach, mein Kindchen, er wird dir nicht entgehn: er reitet nur auf einem Stecken. Komm für ein Weilchen als lieber Gast zu mir herein.« Und während sie dort bewirtet wurde, trieb er sein Roß an und kam zu der zweiten Alten. Die Jungfrau-Zar machte sich aber zur Verfolgung auf mit ihrer ganzen Schar und kam auch zu ihr angeflogen. »Hör, Mütterchen, hast du nicht einen Dummkopf gesehn, der hier vorbeiging oder vorbeiritt?« – »Kindchen«, antwortete die Alte, »irgendein Dümmling ist vorbeigeritten, schlug seine Mähre, daß sie stolperte; weit kommt er nicht!« Und sie bat die Jungfrau-Zar sehr dringlich zu Tee und Kaffee zu Gast. Und die Jungfrau trat ein. Während sie aber dort bewirtet wurde, langte Iwan-Zarewitsch bei dem dritten Mütterchen an. Sie gab ihm sein treues Roß und hieß ihn augenblicklich weiterreiten. Die Jungfrau-Zar verließ die zweite Alte und wollte den kühnen Jüngling fangen. Sie kam zum dritten Mütterchen geflogen und fragte: »Hör, Großmütterchen! Hast du nicht einen Dummkopf hier vorbeigehn oder vorbeireiten sehn?« – »Tritt ein als Gast! Irgendein Dümmling schleppte sich davon, sein Roß ist nur Haut und Knochen!« Und sie bat sehr dringlich: »Die Hitze ist groß! Ruh dich aus!« Sie ruhte sich aus und ließ sich bewirten und machte sich dann auf, Iwan-Zarewitsch zu verfolgen. Ihm war es aber schon gelungen, das heilige russische Land zu erreichen; sie vermochte es doch nicht mehr, ihn zu fangen!</p>
<p> Iwan-Zarewitsch kam zu der Säule auf freiem Felde, auf der die Aufschrift war. Er dachte bei sich: »Ist es nicht ruhmvoll für einen wackeren Burschen? Auf unbekannten Weg hatte ich mich aufgemacht, Väterchens Verlangen hab ich erfüllt, nun will ich meinen Bruder suchen, Dmitrij-Zarewitsch!« Und er schickte sich an, seinen Bruder zu suchen, und beschloß, den Weg zu reiten, »wo das Roß satt wird, der Reiter aber hungrig bleibt«. Er kam auf grüne Wiesen, erblickte ein riesengroßes Haus und hielt darauf zu. Er ritt durch das Tor, stellte sein Roß ein und schüttete ihm weißkörnige frische Hirse vor. Das Zarenroß des Bruders erkannte jedoch den neuen Gast und wieherte hell auf mit aller Kraft. Der Held schritt zu den gedrechselten Säulen und ging die vergoldete Treppe hinauf. Da kam ihm eine wunderschöne Frau entgegen, begrüßte ihn, lud ihn in ihr Gemach und führte ihn zur Tafel. Sie gab ihm Speise und Trank und bewirtete ihn mit allerlei Leckerbissen. Und als sie ihn gespeist hatte, legte sie den kühnen Burschen zur Ruh. Sie wollte Iwan-Zarewitsch auf die Seite zur Wand betten, aber er verlangte, sie solle dort liegen. Lange Zeit stritten sie sich darüber. Dann packte Iwan-Zarewitsch sie um den Leib und warf sie an die Wand! Er kehrte das Drehbett um, und das Weib flog in den tiefen Keller! Da schrien sie, die dort von früher her saßen: »Einen Neuen hat Gott uns gegeben!« Iwan-Zarewitsch aber rief: »Reißt sie in Stücke, die euer Verderben war!« Die kühnen Burschen packten sie: der eine die Hand, der andere den Fuß, der dritte den Kopf! ... Iwan-Zarewitsch aber ließ ein Seil zu ihnen hinab und gab den kühnen Jünglingen die Freiheit wieder. Als er seinen Bruder Mitrij erblickte, faßte er ihn bei den weißen Händen, drückte ihn an die goldene Brust, küßte ihn auf die süßen Lippen und nannte ihn seinen lieben Bruder Dmitrij-Zarewitsch. Er gab ihm Speise und Trank und ritt mit ihm heim in die Stadt.</p>
<p> Doch als sie auf das freie Feld kamen, befiel Iwan- Zarewitsch ein tiefer, unwiderstehlicher Schlaf. Neun Tage und neun Nächte war er geritten, ohne zu schlafen, ohne zu essen und ohne zu trinken. Sie schlugen ihre weißen Zelte auf und pflegten der Ruhe. Iwan- Zarewitsch schlief ohne Aufhören. Am dritten Tage nahm Mitrij-Zarewitsch die verjüngenden Äpfel und das Wasser des Lebens mitsamt dem Felleisen fort und ritt davon in sein Reich. Iwan-Zarewitsch erwachte: nichts war mehr zu sehen! Er saß auf und ritt nah an sein Reich heran. Und er nahm seinen tscherkessischen Sattel ab und die betreßten Zügel und sprach zu seinem Roß: »Graubrauner! Lauf ins Feld zur Erholung, einstweilen brauch ich dich nicht!« Iwan-Zarewitsch ging zu Fuß in die Stadt und trieb sich in den Kneipen umher gleich den Tagedieben. Mit großen Ehren aber nahm der Zar Dmitrij-Zarewitsch auf und veranstaltete Feste und Tänze.</p>
<p> Rasch erzählt man, langsam erlebt man: drei Jahre waren seitdem vergangen. Da kam die Jungfrau-Zar mitten in der Nacht zu der ersten Stunde angefahren, fing aus Kanonen und Flinten an zu schießen und forderte den Schuldigen zu sich. Der Zar wußte nicht, was tun: welchen Schuldigen sollte er herausgeben? Und er versammelte seine Ratgeber und sprach: »Ihr Herren Bojaren und Ratgeber! Laßt uns bedenken, ob wir nicht einen Schuldigen zu schicken haben.«</p>
<p> »Barmherziger Zar! Gefällt es dir, so können wir dir raten und sagen: hat nicht Fjodor-Zarewitsch auf fernen Wegen Unfug angerichtet? Hat er nicht vielleicht in einem fremden Reiche etwas Böses getan?« Und sie schickten Fjodor-Zarewitsch auf das Schiff. Marja die Schöne mit dem langen Zopf erblickte ihn, ließ den Landungssteg hinüberwerfen und mit rotem Tuch bedecken. Da liefen zwei wunderschöne kleine Knaben herbei und riefen: »Mütterchen, Mütterchen, unser Väterchen kommt!« – »Nein, Kinderchen«, sagte sie, »nicht euer Väterchen, sondern euer ältester Onkel kommt gegangen. Packt ihn und streckt ihn auf das Verdeck aus; schneidet ihm in den Schenkel drei Striemen, aus dem Rücken drei Riemen. Er soll sich nicht in fremde Dinge mischen!«</p>
<p> Und wieder begann sie Tag und Nacht aus Kanonen und Flinten zu schießen und forderte den Schuldigen zu sich. Der Zar versammelte seine Ratgeber und fragte sie: »Ist in unserem Reich der Schuldige zu finden?« Da dachten die ratgebenden Bojaren nach und sprachen: »Ist es Euch genehm, Euer Gnaden, so schickt Mitrij-Zarewitsch: ob nicht er das Vergehen begangen hat?« Und der Zar schickte seinen Sohn auf das Schiff. Der Landungssteg wurde hinübergeworfen und mit Tuch bedeckt. Die zwei kleinen Knaben liefen herbei und sagten zu ihrer Mutter: »Mütterchen, Mütterchen, unser Väterchen kommt!« – »Nein, nicht euer Väterchen, sondern euer zweiter Onkel kommt gegangen. Packt ihn bei den weißen Händen und legt ihn auf das Verdeck; schneidet ihm in den Schenkel drei Striemen, aus dem Rücken drei Riemen! Er soll sich nicht in fremde Dinge mischen! Dann schickt ihn fort vom Schiff!« Und sie sandten ihn zurück und fingen aus Kanonen und Flinten an zu schießen und den Schuldigen zu fordern.</p>
<p> Und wiederum versammelte der Zar seine Ratgeber.</p>
<p> »Was meint ihr, ihr Herren? Wer hat sich bei uns vergangen? Gebt mir einen Rat!« Einer von ihnen wagte es, mutig gab er dem Zaren zur Antwort: »Eure Kaiserliche Hoheit! Euer Gnaden sind schuld!« Und weiter sprach er: »Wanjka, der Ofenhocker, ist ein Zarensohn; und ist es auch nicht schicklich, es Euch zu erzählen, er lügt allerhand Zeug zusammen und treibt sich in Schenken und Kneipen herum.« – »Sucht ihn sofort und bringt ihn her! Ob nicht er das Vergehen begangen hat?!« Sie suchten den Wanjka in allen Schenken, in der ganzen Stadt; sie fanden Wanjka, den zarischen Sohn, und riefen ihn vor das Antlitz des Zaren. Er kam zu seinem Vater in schlechter Uniform. Der Zar ward gar zornig auf ihn und rief ihm zu: »Du willst dich wohl um die Sache drücken, Iwan-Zarewitsch? Hast nicht du das Vergehen begangen? Für deine Schuld steh nun selbst ein; uns aber soll man ungeschoren lassen!« Wanjka gab dem Zaren kühn zur Antwort: »Wegen solch einer Kleinigkeit! Und keiner außer mir mag beim Zaren dafür einstehn!« Und abermals sagte er: »Nicht einer wollte dafür einstehn!«</p>
<p> Wanjka machte sich sogleich auf und ging zum Schiff, aber nicht auf dem saubersten Wege, sondern durch Unrat und Pfützen. Dort aber fragte man nicht danach; ließ den Landungssteg hinab und bedeckte ihn mit Tuch. Und zwei Knaben kamen gelaufen und riefen: »Mütterchen, Mütterchen, kommt da nicht unser Väterchen?« Da sprach die Jungfrau-Zar: »Kinderchen! Nehmt ihn bei den weißen Händen und drückt ihn an die goldene Brust, denn euer wahrer, leiblicher Vater kommt gegangen!« Und Marja die Schöne mit dem langen Zopf ergriff seine Hände, die weißen, und nannte ihn ihren erwählten Mann.</p>
<p> »Bei dem Samen, den du gesät hast, will ich die heilige Ehe mit dir schließen!« Und sie fingen an zu feiern. Mit großen Ehren lud der Zar ihn auf das Fest. Iwan-Zarewitsch aber erzählte alle seine Taten und was ihm begegnet war. Und er bat den Vater um seinen Segen, der in Ewigkeit unerschütterlich ist, zur Ehe nach dem Gesetz mit der Jungfrau-Zar. »Weil mein Verstand und meine Kräfte reichten, hab ich das Wasser des Lebens und des Todes und die verjüngenden Äpfel erlangt, damit du, unser Väterchen, noch jünger werden sollst; und Gott gebe dir viele Jahre Gesundheit! Und so bitte ich dich um die Gnade, mich in das Reich unter der Sonne mit der Jungfrau- Zar ziehen zu lassen, denn auf den Thron in unserem Reich will ich nicht!« Und er fuhr in das Zarenreich unter der Sonne und lebt dort glücklich und in Freuden und wünscht sich und seinen Kindern langdauernden Frieden.</p>
<p> Wieviel ich gehört hab, soviel ich erzählt hab.</p>
<p>[Rußland: August von Löwis of Menar: Russische Volksmärchen. Europäische Märchen und Sagen, S. 21918</p>
<p>(vgl. RU-VM, S. 236 ff.)]</p>
</body>
</text>
</TEI>
<TEI>
<teiHeader xml:id="Italien">
<fileDesc>
<titleStmt>
<title/>
<author>Elguja Dadunashvili</author>
</titleStmt>
<editionStmt>
<edition>
<date>2023-09-13</date>
</edition>
</editionStmt>
<publicationStmt>
<p>unknown</p>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<p>Converted from a Word document</p>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
<appInfo>
<application xml:id="docxtotei3" ident="TEI_fromDOCX" version="2.15.0">
<label>DOCX to TEI</label>
</application>
</appInfo>
</encodingDesc>
<revisionDesc>
<listChange>
<change>
<date>2023-09-13T20:50:01Z</date>
<name>Elguja Dadunashvili</name>
</change>
</listChange>
</revisionDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<p>51. Vom singenden Dudelsack.</p>
<p>Es waren einmal ein König und eine Königin, die hatten drei schöne Söhne. Nun begab es sich eines Tages, daß der König und die Königin Beide von einer schweren Augenkrankheit befallen wurden und kein Arzt ihnen helfen konnte und kein Mittel anschlagen wollte. Als nun einst die Königin spazieren ging, begegnete sie einem alten Mütterchen, das bat um eine Gabe. Da schenkte ihm die Königin ein Almosen und das alte Mütterchen sprach: »Königliche Majestät, ihr habt kranke Augen und kein Arzt kann euch helfen. Ich weiß aber ein Mittel, das ist unfehlbar. Wenn ihr drei Federn von dem Vogel Pfau hättet, und damit eure Augen bestrichet, so würdet ihr von eurem Leiden genesen.« »Wie soll ich mir aber die drei Federn verschaffen?« frug die Königin. »Ihr habt ja drei kräftige Söhne,« antwortete die Alte, »lasset sie ausziehen, euch die Federn zu suchen.« Da berief die Königin ihre drei Söhne und sprach: »Meine lieben Kinder, eine alte Frau hat mir gesagt, meine Augen und die eures Vaters könnten wieder gesund werden, wenn unsere Augen mit drei Federn von dem Vogel Pfau bestrichen würden. So ziehet denn aus und suchet die drei Federn, daß wir wieder gesund werden.« Da sprach auch der König: »Und wer mir die drei Federn bringt, soll nach mir König sein.« Da segneten sie ihre drei Söhne, und sie wanderten fort, immer gerade aus.</p>
<p> Als sie nun eine lange Zeit gewandert waren, begegneten sie einer alten Frau, das war dieselbe, die ihrer Mutter den Rath wegen der drei Federn gegeben hatte. »Wo geht ihr hin, schöne Jünglinge,« frug die Alte. »Wir sind ausgezogen, unseren Eltern drei Federn von dem Vogel Pfau zu suchen, damit ihre Augen wieder gesund werden,« antworteten die Brüder, »Ach, ihr armen Kinder,« rief die Alte, »da müßt ihr noch lange gehen, bis ihr die findet. Erst müßt ihr ein Jahr, einen Monat und einen Tag lang wandern.« »Wenn es denn nicht anders ist, so werden wir eben wandern, bis wir die drei Federn gefunden haben,« antworteten die Königssöhne.</p>
<p> Als sie nun wieder eine lange Zeit gewandert waren, begegneten sie derselben alten Frau. Die frug sie: »Wohin geht ihr, schöne Jünglinge?« Da erzählten sie ihr, wie sie ausgezogen wären, die drei Federn zu suchen. »Wohl,« sprach sie, »wenn nun ein Jahr, ein Monat und ein Tag vergangen sind, so werdet ihr an eine tiefe Cisterne kommen, da muß einer von euch sich hinunterlassen, und wieder ein Jahr, einen Monat und einen Tag drin zubringen, so kann er dem Vogel Pfau die drei Federn ausreißen.«</p>
<p> Da wanderten die Brüder wieder weiter und als ein Jahr, ein Monat und ein Tag vergangen waren, kamen sie an die tiefe Cisterne. Da ließ sich der älteste Bruder an einem Strick festbinden und in die tiefe Cisterne hinunter, und nahm ein Glöckchen mit, wenn er das läutete, so sollten ihn seine Brüder wieder hinaufziehen. Er kam aber nicht weit, denn es war in der Cisterne so dunkel, daß er bald den Muth verlor, und mit dem Glöckchen das Zeichen gab, seine Brüder sollten ihn hinaufziehen. »Versuche du es einmal,« sprach er zum zweiten Bruder. Dem ging es aber auch nicht besser; er verlor in der dunkeln Cisterne den Muth und schellte, zum Zeichen, daß seine Brüder ihn hinaufziehen sollten. Nun ließ sich der Jüngste festbinden und sprach: »Wartet hier oben auf mich ein Jahr, einen Monat und einen Tag; wenn ich dann noch kein Zeichen gebe, dann bin ich wohl todt.« Also ließ sich der jüngste Königssohn in die Cisterne hinunter, und ob es gleich dunkel war, so verlor er doch nicht den Muth, sondern ging tapfer weiter, bis er auf den Grund kam. Als er sich nun umsah, befand er sich in einem großen Gewölbe und auf der einen Seite sah er eine Thür. Als er die aufmachte kam er in einen hellen Saal, darin weilte der Vogel Pfau. Da blieb er bei dem Vogel ein Jahr, einen Monat und einen Tag und diente ihm, und nach dieser langen Zeit gelang es ihm endlich, dem Vogel drei Federn auszureißen. Sobald er aber die drei Federn hatte, kehrte er in die Cisterne zurück und ließ sein Glöckchen erschallen. Seine Brüder waren schon im Begriff, weg zu gehen, denn sie dachten: »Der arme Junge ist gewiß schon lange todt.« Als sie aber das Glöckchen hörten, waren sie sehr erfreut und zogen ihn schnell aus der Cisterne heraus. Da zeigte er ihnen die drei Federn und sie machten sich auf den Weg nach Haus.</p>
<p> Der älteste Bruder aber war neidisch, daß der Jüngste König werden sollte und sprach: »Wir haben doch Alle drei gearbeitet, so wollen wir Jeder eine Feder unseren Eltern überbringen.« Der jüngste Bruder war es zufrieden, zog seine Federn heraus und gab dem Aeltesten die schlechteste, weil er am kürzesten in der Cisterne geblieben war, dem zweiten Bruder die zweitbeste und für sich behielt er die schönste. Da entbrannte das Herz seines ältesten Bruders vor Neid, und er beschloß, ihn zu tödten.</p>
<p> Also sprach er zum zweiten Bruder: »Warum hat unser jüngster Bruder das gethan und hat mir die schlechteste Feder gegeben, da ich doch der Aelteste bin? Dafür will ich ihn tödten.« »Ach, thu das nicht,« antwortete der zweite Königssohn, »er hat ja am meisten gearbeitet, also gebührt ihm auch die beste Feder, was willst du ihn umbringen?« »Nein,« rief der Andere, »er muß sterben, und wenn du mir nicht einen heiligen Eid schwörst, daß du zu Hause Nichts davon sagen willst, so reiße ich dir auch den Kopf ab.« Da schwur ihm der zweite Bruder einen heiligen Eid, er wolle Nichts verrathen, und der Aelteste erschlug den jüngsten Bruder und verscharrte ihn im Sand. Es war aber an den Ufern des Jordanflusses.1 Die Feder hatte er ihm fortgenommen, und so wanderten die beiden Brüder weiter. Der Jüngere aber weinte immer und sprach: »Was sollen wir nun unseren Eltern sagen, wenn sie uns fragen, wo unser armer Bruder geblieben ist?« »Wir sagen, er sei im Jordan ertrunken,« antwortete der Andere.</p>
<p> So kamen sie endlich nach Haus und sprachen zum König und zur Königin: »Liebe Eltern, hier sind die drei Federn von dem Vogel Pfau.« Da bestrichen sie die Augen ihrer Eltern damit, also daß sie wieder sehend wurden. »Wo ist denn euer jüngster Bruder?« frug die Mutter. »Er ist im Jordan ertrunken,« antwortete der Aelteste. Da war die Mutter sehr betrübt und weinte um ihren verlorenen Sohn. Der König aber sprach: »Mein ältester Sohn hat mir zwei Federn mitgebracht und sein Bruder nur eine, so soll also der Aelteste nach mir König sein.«</p>
<p> Ein Schäfer aber hatte gesehen, wie die Beiden ihren Bruder im Sand verscharrten und dachte: »Ich will ihn wieder herausscharren und aus seinen Knochen und der Haut einen Dudelsack machen.« Er hatte aber einen Hund mit sich, dem zeigte er den frischen Sandhügel, und der Hund scharrte so lange, bis er den todten Jüngling herausgescharrt hatte. Da ließ der Schäfer ihn an der Sonne trocknen, und nahm die Knochen und die Haut und machte einen Dudelsack daraus. Weil aber der Jüngling vor der Zeit eines gewaltsamen Tode gestorben war, so war sein Geist noch nicht zu seiner Ruhe eingegangen, sondern weilte in dem todten Körper. Als nun der Schäfer anfing zu spielen, ließ der Dudelsack ein schönes Lied ertönen, das lautete also:</p>
<p> »Spiele mich, spiele mich, o mein Bauer,</p>
<p> Spiele nur immer munter fort;</p>
<p> Für drei Federn eines Pfauen</p>
<p> Ward ich getödtet am Jordan dort,</p>
<p> Von meinem Bruder, dem Verräther.</p>
<p> Der Zweite hat keine Schuld zu tragen,</p>
<p> Dem Großen aber geht es an den Kragen.«2</p>
<p>So oft nun der Schäfer auf dem Dudelsack spielte, ertönte dieses Lied, das war so schön, daß Alle die es hörten davon gerührt wurden. Da zog der Schäfer durch alle Länder und ließ überall sein Lied hören, und die Leute gaben ihm gern viel Geld dafür.</p>
<p> So kam er auch endlich in die Stadt wo der König herrschte, und da sich das Gerücht verbreitet hatte, er spiele ein so wunderschönes Lied, so ließ ihn der König aufs Schloß kommen, damit er vor ihm und der Königin und den beiden Söhnen spielen solle. Da nun der Schäfer das Lied spielte, fing die Königin an bitterlich zu weinen und der König sprach: »Laß mich auch einmal darauf spielen.« Als er nun anfing zu spielen, sang der Dudelsack:</p>
<p> »Spiele mich, spiele mich, o mein Vater,</p>
<p> Spiele nur immer munter fort;</p>
<p> Für drei Federn eines Pfauen</p>
<p> Ward ich getödtet am Jordan dort,</p>
<p> Von meinem Bruder, dem Verräther.</p>
<p> Der Zweite hat keine Schuld zu tragen,</p>
<p> Dem Großen aber geht es an den Kragen.«</p>
<p>Als nun der König zu Ende gespielt hatte, gab er den Dudelsack der Königin und sprach: »Spiele du auch einmal.« Da nahm die Königin den Dudelsack, der sang:</p>
<p> »Spiele mich, spiele mich, o meine Mutter,</p>
<p> Spiele nur immer munter fort;</p>
<p> Für drei Federn eines Pfauen</p>
<p> Ward ich getödtet am Jordan dort,</p>
<p> Von meinem Bruder, dem Verräther.</p>
<p> Der Zweite hat keine Schuld zu tragen,</p>
<p> Dem Großen aber geht es an den Kragen.«</p>
<p>Nach der Königin spielte auch der jüngere Bruder und der Dudelsack sang:</p>
<p> »Spiele mich, spiele mich, o mein Bruder,</p>
<p> Spiele nur immer munter fort;</p>
<p> Für drei Federn eines Pfauen</p>
<p> Ward ich getödtet am Jordan dort,</p>
<p> Von meinem Bruder, dem Verräther.</p>
<p> Du hast keine Schuld zu tragen,</p>
<p> Dem Großen aber geht es an den Kragen.«</p>
<p>Als der König das hörte, rief er: »Nun soll der Alteste auch einmal darauf spielen.« Der wollte nicht, aber der König zwang ihn zu spielen, und nun klang das Lied:</p>
<p> »Spiele mich, spiele mich, Verräther,</p>
<p> Spiele nur immer munter fort;</p>
<p> Für drei Federn eines Pfauen</p>
<p> Hast du mich getödtet am Jordan dort.</p>
<p> Der Zweite hat keine Schuld zu tragen,</p>
<p> Du bist es, dir geht es an den Kragen.«</p>
<p>Da merkten Alle, daß der falsche Bruder seinen jüngsten Bruder ermordet hatte, und der König ließ einen Galgen errichten und ihn daran aufhängen. Dem Schäfer aber gab er große Schätze, damit er ihm den Dudelsack lasse.</p>
<p>[Italien: Laura Gonzenbach: Sicilianische Märchen. Europäische Märchen und Sagen, S. 10496</p>
<p>(vgl. IT-Sicilien Bd. 1, S. 329 ff.)]</p>
</body>
</text>
</TEI>
<TEI>
<teiHeader xml:id="Italien_2">
<fileDesc>
<titleStmt>
<title/>
<author>Elguja Dadunashvili</author>
</titleStmt>
<editionStmt>
<edition>
<date>2023-09-13</date>
</edition>
</editionStmt>
<publicationStmt>
<p>unknown</p>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<p>Converted from a Word document</p>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
<appInfo>
<application xml:id="docxtotei4" ident="TEI_fromDOCX" version="2.15.0">
<label>DOCX to TEI</label>
</application>
</appInfo>
</encodingDesc>
<revisionDesc>
<listChange>
<change>
<date>2023-09-13T20:50:17Z</date>
<name>Elguja Dadunashvili</name>
</change>
</listChange>
</revisionDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<p>64. Die Geschichte von der Fata Morgana.</p>
<p>Es war einmal ein mächtiger König, der hatte drei schöne Söhne, von denen war der Jüngste auch der schönste und klügste. Der König wohnte in einem herrlichen Schloß mit einem prächtigen Garten, in dem wuchsen viele Bäume mit seltenen Früchten und schönen Blumen, die gar lieblich dufteten.</p>
<p> Nun begab es sich eines Morgens, daß der König in den Garten ging, um seine Früchte zu besehen, und fand, daß an einem Baume das Obst fehlte. »Das ist doch merkwürdig,« dachte er, »der Garten hat ja eine hohe Mauer; wie kann denn Jemand hineindringen?« Da rief er seine Söhne zusammen, und erzählte es ihnen, und der Aelteste sprach: »Lieber Vater, bekümmert euch nicht darum; diese Nacht will ich Wache halten, und den Dieb entdecken.«</p>
<p> Am Abend nahm der Königssohn sein Schwert, und setzte sich in den Garten. Gegen Mitternacht aber wurde er von einem tiefen Schlaf befallen, und als er aufwachte, war es heller Tag, und von einem andern Baume war wieder das Obst gestohlen. Der König und seine zwei jüngeren Söhne liefen herbei, der Aelteste aber sprach: »Was wollt ihr? Als es spät wurde, konnte ich mich des Schlafes nicht mehr erwehren, und unterdessen ist wieder Jemand gekommen, und hat noch mehr Früchte gestohlen.«</p>
<p> »Heute Abend will ich wachen,« rief der zweite Sohn, »vielleicht geht es mir besser.« Es ging ihm aber nicht besser; denn gegen Mitternacht überfiel ihn ein tiefer Schlaf, und als er aufwachte, war es heller Tag, und auf einem dritten Baum war wieder das Obst gestohlen worden. »Lieber Vater,« sprach der zweite Sohn zum König, »es ist nicht meine Schuld. Ich konnte mich des Schlafs nicht erwehren, und unterdessen ist der Dieb wiedergekommen, und hat noch einen Baum geplündert.«</p>
<p> »Heute Abend ist an mir die Reihe,« rief der Jüngste, »ich will doch sehen, ob ich mich des Schlafes nicht erwehren kann.« Am Abend nahm er sein Schwert, und ging in den Garten; er setzte sich aber nicht, sondern ging immer auf und ab. Um Mitternacht sah er auf einmal einen Riesenarm über die Mauer hereinreichen, und Obst pflücken. Da zog er behende sein Schwert, und hieb den Arm ab. Der Riese stieß einen Schrei aus, und lief fort; der Königssohn aber kletterte schnell über die Mauer, und verfolgte die Blutspuren, denn der Riese war schon längst verschwunden. Endlich, an einem tiefen Brunnen, hörten die Blutspuren auf. »Gut,« dachte der Königssohn, »morgen will ich dich schon wiederfinden,« kehrte in den Garten zurück, und legte sich ruhig schlafen. Am Morgen kamen der König und die beiden Brüder in den Garten, um zu sehen, was der Jüngste gemacht hatte. Da zeigte er ihnen den Riesenarm, und sprach zu seinen Brüdern: »Nun, liebe Brüder, wollen wir uns aufmachen, und den Riesen noch weiter verfolgen.« Also nahmen sie einen langen Strick mit, und ein Glöckchen, und machten sich auf den Weg.</p>
<p> Als sie nun zum Brunnen kamen, sprach der älteste Bruder: »Hu! was ist der tief, da will ich nicht hineinsteigen!« Der zweite schaute auch in den Brunnen, und sagte dasselbe; der jüngste aber sprach: »Ihr seid Helden! Bindet mir den Strick um den Leib, so will ich mich schon hinunter wagen.« Da banden sie ihn fest, und er nahm das Glöckchen mit, und ließ sich in den Brunnen hinab. Der Brunnen war sehr tief; endlich aber kam er doch auf den Grund, und fand sich in einem schönen Garten. Auf einmal standen drei wunderschöne Mädchen vor ihm, die frugen ihn: »Was willst du hier thun, du schöner Jüngling? Flieh, so lange es noch Zeit ist; wenn der böse Zauberer dich findet, so wird er dich fressen, denn weil ihm diese Nacht der Arm abgehauen worden ist, so ist er noch viel böser als sonst.« »Bekümmert euch nicht, schöne Mädchen,« antwortete der Königssohn, »ich bin ja eben deßhalb gekommen, um den Zauberer zu ermorden.« »Wenn du ihn ermorden willst, so mußt du dich eilen,« sprachen die Mädchen, »denn jetzt, so lange er schläft, kannst du ihn vielleicht bezwingen.« Da führten sie ihn in einen großen Saal, wo der Riese am Boden lag und schlief; der Königssohn schlich sich leise hinzu, und hieb ihm mit einem Streich den Kopf ab, daß er weit weg in die Ecke flog. Die schönen Mädchen aber dankten ihm voller Freude und sprachen: »Wir sind drei Königstöchter, und der böse Zauberer hielt uns hier gefangen. Du aber hast uns erlöst, und darum soll Eine von uns deine Gemahlin sein.« Da antwortete er und sprach: »Für jetzt wollen wir aus dieser Unterwelt wieder in die Oberwelt zurückkehren. Dann wollen wir weiter darüber sprechen.« Da band er zuerst die älteste Schwester am Stricke fest, gab das Zeichen mit dem Glöckchen, und die beiden ältesten Brüder zogen sie hinauf. Als nun der Aelteste das schöne Mädchen erblickte, rief er: »Ei, welch ein schönes Gesicht! Die soll meine Frau werden!« Sie aber antwortete: »Zieht erst meine Schwester hinauf, dann wollen wir das Uebrige besprechen.« Als sie nun die zweite Königstochter herauszogen, war sie noch schöner als die erste, und der älteste Königssohn rief wieder: »Ei, welch ein schönes Gesicht! Dieses Mädchen soll meine Gemahlin werden!« Nun war noch die jüngste Königstochter unten. Als der Königssohn sie nun auch am Stricke festband, sprach er zu ihr: »Du mußt auf mich warten ein Jahr, einen Monat und einen Tag; wenn ich bis dahin nicht wiederkomme, darfst du dich verheirathen.« Dann gab er das Zeichen mit dem Glöckchen, und die Brüder zogen auch die jüngste Königstochter heraus. Als sie aber über den Rand des Brunnens erschien, war sie schöner als die Sonne und der Mond, und der älteste Königssohn rief: »Ei, welch schönes Gesicht! Dies Mädchen soll meine Gemahlin sein,« und böse Gedanken kamen in seine Seele. »Ach,« sagte die Königstochter, »werft doch eurem Bruder den Strick hinab; denn er wartet ja unten darauf.« Da warfen sie den Strick hinab; der Königssohn aber war klug, und weil er seinen beiden Brüdern nicht traute, so nahm er einen großen, schweren Stein, und band ihn an den Strick. Die Königssöhne aber meinten, sie zögen ihren Bruder heraus, und als sie dachten, jetzt sei er wohl halbwegs, schnitten sie den Strick ab, und der Stein fiel hinunter und zersprang in tausend Stücke.</p>
<p> Da sah der Königssohn, wie schlimm seine Brüder es mit ihm gemeint hatten, und mußte nun unten bleiben. »Ach,« dachte er, »wer wird mir wohl hier heraushelfen!« Da wanderte er durch das ganze Schloß und kam zuletzt auch an einen Stall, darin stand auch ein schönes Pferd. Wie er es nun so streichelte, that das Pferd seinen Mund auf, und sprach: »Du hast den Riesen ermordet, der mein Herr und Gebieter war, und nun sollst du mein Gebieter sein. Wenn du aber meinen Rath folgen willst, so bleibe hier bis ich es dir sage.« Also blieb der Königssohn in der Unterwelt, und fand in dem schönen Palaste Alles, was er brauchte.</p>
<p> Unterdessen waren seine Brüder mit den drei schönen Mädchen zu ihrem Vater zurückgekehrt, hatten ihm Alles erzählt und gesagt, der Strick wäre gerissen, während sie ihren jüngsten Bruder hätten heraufziehen wollen, und der Unglückliche wäre in den Brunnen zurückgefallen, und todt geblieben. Da fing der alte König an laut zu weinen und zu jammern, und konnte sich gar nicht trösten.</p>
<p> Als nun einige Zeit vergangen war, heirathete der älteste Königssohn die älteste Königstochter, und der Zweite nahm die Mittlere zur Frau; die Jüngste wollte sich aber nicht verheirathen. So lebten die beiden Brüder in Frieden und Ruhe, und dachten nicht an ihren jüngsten Bruder, den sie doch ermordet hatten. Der König aber konnte seinen armen Sohn nicht vergessen, und weinte Tag und Nacht um ihn, so daß er endlich über dem vielen Weinen das Gesicht verlor. Da wurden alle Aerzte des ganzen Landes berufen, aber Keiner konnte ihm helfen, und Alle sagten: »Hier gibt es nur ein Mittel, das ist das Wasser der Fata Morgana. Wer damit seine Augen wäscht, wird wieder sehend. Wer aber kann das Mittel finden!« Da sprach der König zu seinen Söhnen: »Hört ihr, was die Aerzte sagen, meine Söhne! Ziehet aus, und verschaffet mir das Wasser der Fata Morgana, daß ich wieder sehend werde.« Die beiden Brüder machten sich also auf und zogen durch die ganze Welt, aber umsonst; sie konnten die Fata Morgana nicht finden.</p>
<p> Nun lassen wir sie, und sehen wir, was aus dem jüngsten Bruder in der Unterwelt geworden ist.</p>
<p> Der lebte also ruhig in seinem unterirdischen Schloß und es mangelte ihm nichts. Da sprach eines Tages das Pferd zu ihm: »Soll ich dir etwas sagen? Dein Vater ist vom vielen Weinen um dich blind geworden, und die Aerzte haben ihm gesagt, ihm könne nichts helfen, als das Wasser der Fata Morgana. Darum sind deine Brüder ausgezogen es zu suchen, doch werden sie es nicht finden, denn wie könnten sie zur Fata Morgana gelangen! Ich aber weiß, wo die Fata Morgana wohnt, denn sie ist meine Schwester. So setze dich nun auf meinen Rücken, dann wollen wir ausziehen und das Wasser holen.« Da bestieg der Königssohn das Pferd und sie zogen fort. Das Pferd aber sprach: »Um das Wasser zu holen, braucht es sehr viel, denn meine Schwester ist stark und mächtig, und wir können es nur durch List bekommen. Darum höre auf meine Worte und merke dir Alles genau. Zuerst wirst du an ein großes Thor kommen, das immer auf und zu schlägt, also daß man nicht hindurch kann. Nimm aber eine starke Eisenstange mit, und stecke sie zwischen die beiden Thorflügel, so wird ein Spalt bleiben, durch den wir uns hindurch zwängen können. Dann wirst du eine riesige Scheere sehen, die immer auf und zu geht, und Alles zerschneidet, was hindurch will. Nimm eine Rolle Papier mit, netze sie, und stecke sie zwischen die Scheere, so wird eine Oeffnung bleiben, durch die wir hindurch können. Sind wir aber der Scheere entkommen, so werden sich zwei Löwen auf uns stürzen um uns zu verschlingen, darum mußt du eine Ziege mitnehmen, und die eine Hälfte davon nach rechts, die andre nach links werfen, so werden sie sich damit beschäftigen und uns ziehen lassen. Dann kommen wir in einen schönen Garten, in dem ist ein Brunnen, daraus tropft eine Flüssigkeit, das ist der Schweiß meiner Schwester, den zu holen du gekommen bist. Stelle ein Fläschchen darunter, daß jeder Tropfen aufgefangen wird. Neben dem Brunnen steht ein Granatbaum, mit schönen Granatäpfeln; pflücke drei davon, sie werden dir nützen.«</p>
<p> Der Königssohn versprach Alles getreulich zu befolgen, und so ritt er auf seinem Pferdchen davon und kam endlich an das große Thor, das mit vielem Lärm auf und zu schlug, so daß Niemand hindurch konnte. Doch der Königssohn steckte eine starke Eisenstange zwischen die beiden Thorflügel, da beruhigte sich das Thor, und es blieb eine Spalte, durch die er sich mit seinem Pferde hindurch zwängen konnte. Dann kam er an eine riesige Scheere, die ging immer auf und zu, und war so scharf und groß, daß sie einen Menschen mitten durchschneiden konnte. Der Königssohn aber steckte die nasse Rolle Papier dazwischen, und während die Scheere sich damit beschäftigte, kam er glücklich hindurch. Kaum aber war er der Scheere glücklich entronnen, als zwei grimmige Löwen sich auf ihn stürzten, um ihn zu verschlingen. Da zerriß er die Ziege, und warf die Hälfte nach rechts und die Hälfte nach links, und die Löwen stürzten sich auf das Fleisch, und ließen ihn mit seinem Pferde durch. So kam er denn endlich in den schönen Garten, in dem der Brunnen stand. Da stieg er ab, zog sein Fläschchen hervor, und stellte es unter den Brunnen, um die Tropfen des kostbaren Wassers aufzufangen. Dann pflückte er die drei Granatäpfel und verwahrte sie. Nun hätte er den Worten des Pferdes folgen sollen, und geduldig warten, bis das Fläschchen voll war. Weil aber das Wasser nur tropfenweise kam, ward ihm die Zeit zu lang, und er dachte: »Während das Fläschchen sich füllt, könnte ich wohl ein wenig das Schloß betrachten, und sehen, wie es darinnen aussieht.« Da ging er die Treppe hinauf, und trat in das Schloß, und sah so viele Schätze und Kostbarkeiten, daß kein Mensch es glauben kann, und je weiter er ging, desto herrlichere Sachen fand er. Endlich kam er auch in einen prächtigen Saal, in dem lag auf einem Ruhebette die Fata Morgana, und sie war so schön, daß sie mit sieben Schleiern bedeckt war, und ihre Schönheit doch durch alle sieben Schleier hindurch leuchtete. Da beugte sich der Königssohn über sie, und nahm ihr die sieben Schleier weg, und als er sah, wie schön sie war, entbrannte er in heftiger Liebe zu ihr, neigte sich und küßte sie. Kaum hatte er ihr aber den Kuß gegeben, so ergriff ihn eine furchtbare Angst, daß er mit den Schleiern in der Hand entfloh und aus dem Schlosse lief. Am Brunnen war unterdessen das Fläschchen voll geworden, er ergriff es, warf sich aufs Pferd und sprengte davon.</p>
<p> Die Fata Morgana aber war von dem Kusse aufgewacht, und als sie sich entblößt sah, sprang sie auf, um den Königssohn zu verfolgen. »O, Löwen,« rief sie, »warum habt ihr diesen Jüngling durchgelassen? Kommet und helfet mir, ihn zu verfolgen!« Da sprangen die Löwen auf, und setzten dem Königssohne nach. »Schau dich um,« sprach das Pferd, »und sieh, was es gibt.« »Ach, liebes Pferdchen, die schöne verfolgt uns mit zwei grimmigen Löwen!« »Sei nicht bang, und wirf einen Granatapfel hinter dich.« Da warf der Königssohn einen Granatapfel hinter sich, und alsobald entstand ein breiter Strom, der floß von lauter Blut. Die Fata Morgana und die beiden Löwen wurden dadurch aufgehalten, und als sie endlich hinüber kamen, hatte der Königssohn einen tüchtigen Vorsprung. Die Fata Morgana war aber doch noch schneller, und holte ihn bald wieder ein. »Schau dich um,« sprach das Pferdchen, »und sieh, was es gibt.« »Ach, liebes Pferdchen, die Fata Morgana ist dicht hinter uns.« »Sei nicht bang, und wirf den zweiten Granatapfel hinter dich.« Da warf der Königssohn den zweiten Granatapfel hinter sich, und alsobald entstand ein Berg von lauter Dornen. Als nun die Fata Morgana und die Löwen über den Berg hinüber wollten, zerstachen sie sich jämmerlich an den Dornen. Mit vieler Mühe kamen sie aber endlich doch hinüber, und verfolgten den Flüchtling. »Schau dich um,« sprach das Pferd, »und sieh, was es gibt.« »Ach, liebes Pferdchen, die Fata Morgana ist dicht hinter uns.« »Sei nicht bang, und wirf auch den letzten Granatapfel hinter dich.« Da warf der Königssohn auch noch den letzten Granatapfel hinter sich, und alsobald entstand ein Feuerberg, und als die Löwen hinüber wollten, fielen sie in die Flammen und verbrannten. Die Fata Morgana aber gab die Verfolgung auf und kehrte in ihr Schloß zurück.</p>
<p> Nachdem der Königssohn nun noch ein Weilchen geritten war, sprach das Pferdchen zu ihm: »Sieh, dort kommen deine Brüder, die suchen noch nach dem Wasser der Fata Morgana. Erzähle ihnen, daß du es hast, und wenn sie dich darum bitten, so überlasse ihnen das Fläschchen.« Da that der Königssohn, wie das Pferd ihn geheißen hatte, ging auf seine Brüder zu, und sprach: »Willkommen, liebe Brüder, wo zieht ihr hin?« »Wir sind ausgezogen, für unsern blinden Vater das Wasser der Fata Morgana zu suchen, damit er wieder sehend werde.« »Ach, liebe Brüder,« sprach der Königssohn, »das werdet ihr nimmer erlangen! Ich habe soeben mit Lebensgefahr ein Fläschchen voll geholt, und weiß, wie schwer es ist, hinzukommen.« Als die beiden Brüder das hörten, drohten sie, ihn zu ermorden, wenn er ihnen das Fläschchen nicht überließe. Da gab er ihnen das Wasser, und sie brachten es ihrem alten Vater, und als er sich die Augen damit gewaschen hatte, wurde er wieder sehend. Da freute er sich über die Maßen, und gab jedem seiner Söhne die Hälfte von seinem Reiche.</p>
<p> Unterdessen hatte das Pferd den jüngsten Königssohn in die Unterwelt zurückgetragen, und da blieb er noch lange Zeit. Eines Tages sprach das Pferd zu ihm: »Deine Brüder sind bei deinem Vater angekommen, und haben ihn von seiner Blindheit geheilt. Nun ist es auch Zeit, daß du an die Oberwelt zurückkehrst.« Da legte der Königssohn königliche Kleider an und wünschte sich ein königliches Gefolge; dann bestieg er das Pferd und ritt, bis er in das Reich seines Vaters kam. Als er sich nun der Stadt näherte, war er so prächtig anzuschauen, daß man seinen Brüdern die Kunde brachte, ein mächtiger König komme mit großem Gefolge. Da gingen seine Brüder ihm entgegen, und als das Pferdchen sie kommen sah, sprach es: »Dort kommen deine Brüder; wenn sie dich gefangen nehmen wollen, so wehre dich nicht.« Als nun die Königssöhne ihren jüngsten Bruder erkannten, sprachen sie untereinander: »Ist das unser jüngster Bruder, der mit einem so großen Gefolge kommt? Wehe uns, jetzt wird er unserm Vater Alles erzählen, was wir ihm gethan haben. Darum wollen wir ihn lieber gleich gefangen nehmen, und unserm Vater sagen, ein fremder König habe uns den Krieg erklärt, und wir hätten ihn besiegt.« Und so thaten sie denn auch und stürzten sich auf ihren Bruder. Der ließ sich willig gefangen nehmen und sprach: »Erlaubet mir nur die Gnade, daß ich mein Pferdchen ins Gefängniß mitnehmen darf.« Da erlaubten sie es, und der Königssohn wurde mit seinem Pferdchen ins Gefängniß geführt; sein Gefolge aber verschwand, denn es war ja nur durch Zauberkunst1 entstanden.</p>
<p> Als nun der Königssohn mit seinem Pferdchen im Gefängniß war, sprach das Pferd: »Nun merke wohl auf meine Rede und thu, was ich dir sage. Nimm diesen schweren Stock, und prügle mich damit so lange, bis ich todt hinfalle. Dann nimm ein Messer und schneide mir den Leib auf, so wird es dein und mein Glück sein.« »Ach, liebes Pferdchen, ich habe nicht das Herz dazu! du hast mir so viel Gutes gethan, wie kann ich dir nun auf diese Weise lohnen? Nein, nein, das thu ich nicht.« »Du mußt es aber doch thun,« sagte das Pferd, »denn nur so kannst du mich erlösen.« Da nahm der Königssohn einen schweren Prügel, und schlug das Pferd, und bei jedem Schlage rief er: »Ach! liebes Pferdchen! verzeih, daß ich dir weh thu! ich befolge ja nur dein Gebot.« Das Pferd aber sprach: »Mache dich stark, und schlage nur zu; sonst kann ich nicht sterben, und dann ist es mein und dein Unglück.« Da schlug der Königssohn immer stärker zu, bis das Pferd todt umfiel. Dann nahm er ein Messer und schnitt ihm den Leib ganz vorsichtig auf. Auf einmal sprang ein schöner Jüngling heraus, der sprach: »Ich bin der Bruder der Fata Morgana, und war in den Leib des Pferdes verzaubert, du aber hast mich erlöst, und nun will ich dir auch helfen.« Da wünschte er sich und den Königssohn aus dem Gefängniß heraus, und alsobald sprangen die Thüren auf, und die Beiden gingen hinaus vor die Stadt. Als sie aber vor dem Thore waren, wünschten sie sich königliche Kleider und ein mächtiges Heer, und alsbald stand hinter ihnen ein Heer, wie es nicht einmal der König hatte; das fing an zu schießen, daß die ganze Stadt davor erschrak. Der Königssohn aber schickte zu seinen Brüdern, und ließ ihnen sagen: »Ich bin euer jüngster Bruder, und bin mit einem großen Heere gekommen euch zu bestrafen für alles das, was ihr mir gethan habt.« Als seine Brüder das hörten, erschraken sie sehr, und ihr Herz wurde so dünn wie ein Haar.2 Da sprachen sie: »Wir wollen unserm jüngsten Bruder entgegen gehen, und uns ihm zu Füßen werfen, damit er uns verzeihe.« Da gingen sie hinaus, fielen auf die Knie und baten ihn um Verzeihung; er aber sprach: »Was ihr mir Böses gethan habt, will ich euch verzeihen; aber Könige könnt ihr nicht mehr sein, sondern das Reich meines Vaters muß mir allein gehören. Nun führet mich aber auch zu meinem lieben Vater.«</p>
<p> Da führten sie ihn zum alten König, und der Königssohn erzählte Alles, wie es ihm ergangen war; und der alte König freute sich sehr, als er seinen lieben Sohn wiedersah, und umarmte und küßte ihn.</p>
<p> Während sie nun so voller Freude bei einander waren, ging auf einmal die Thür auf, und eine wunderschöne große Frau in prächtigen Gewändern und mit einem großen Gefolge trat herein, und das war die Fata Morgana, die sprach: »Ich bin die Fata Morgana. Dieser Jüngling aber hat mir meine Schleier geraubt, und hat mich geküßt, als ich schlief. Darum muß er mein Gemahl werden, und ich will ihn zu einem mächtigen König machen. Die jüngste Königstochter aber, die noch ledig ist, soll meinem Bruder angehören.«</p>
<p> Und so geschah es; sie hielten drei Tage lang Festlichkeiten, und der Königssohn heirathete die schöne Fata Morgana, und zog mit ihr in ihr Land. Das Reich seines Vaters aber schenkte er seinem Schwager, der die jüngste Königstochter heirathete. Und so blieben sie glücklich und zufrieden, wir aber sind leer ausgegangen.</p>
<p>[Italien: Laura Gonzenbach: Sicilianische Märchen. Europäische Märchen und Sagen, S. 10649</p>
<p>(vgl. IT-Sicilien Bd. 2, S. 49 ff.)]</p>
</body>
</text>
</TEI>
<TEI>
<teiHeader xml:id="Deutschland">
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Deutschland: Jacob und Wilhelm Grimm: Kinder- und Hausmärchen. Europäische Märchen und Sagen, S. 2108 (vgl. DE-KuH, S. 486 ff.)]</title>
<author>Elguja Dadunashvili</author>
</titleStmt>
<editionStmt>
<edition>
<date>2023-09-13</date>
</edition>
</editionStmt>
<publicationStmt>
<p>unknown</p>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<p>Converted from a Word document</p>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
<appInfo>
<application xml:id="docxtotei5" ident="TEI_fromDOCX" version="2.15.0">
<label>DOCX to TEI</label>
</application>
</appInfo>
</encodingDesc>
<revisionDesc>
<listChange>
<change>
<date>2023-09-13T20:50:35Z</date>
<name>Elguja Dadunashvili</name>
</change>
</listChange>
</revisionDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<p>97. Das Wasser des Lebens.</p>
<p><phr a:ana="a551" l:ana="MT:Erkranken_des_Auftraggebers" h:ana="rHH">Es war einmal ein König, der war krank, und niemand glaubte, daß er mit dem Leben davonkäme.</phr>
<phr a:ana="a551" l:ana="AB:Heilmittel_beschaffen" h:ana="rHD_rVB_fHD">Er hatte aber drei Söhne, die waren darüber betrübt, gingen hinunter in den Schloßgarten und weinten. Da begegnete ihnen ein alter Mann, der fragte sie nach ihrem Kummer. Sie sagten ihm, ihr Vater wäre so krank, daß er wohl sterben würde, denn es wollte ihm nichts helfen. Da sprach der Alte »ich weiß ein Mittel, das ist das Wasser des Lebens, wenn er davon trinkt, so wird er wieder gesund: es ist aber schwer zu finden.</phr>
<phr a:ana="a551" l:ana="AB:Werben_um_den_Auftrag" h:ana="rHH_fHD"> « Der älteste sagte »ich will es schon finden,« ging zum kranken König und bat ihn, er möchte ihm erlauben auszuziehen, um das Wasser des Lebens zu suchen, denn das könnte ihn allein heilen. »Nein,« sprach der König, »die Gefahr dabei ist zu groß, lieber will ich sterben.« Er bat aber so lange, bis der König einwilligte. Der Prinz dachte in seinem Herzen »bringe ich das Wasser, so bin ich meinem Vater der liebste und erbe das Reich.«</phr></p>
<p> <phr a:ana="a551" l:ana="MS:Höfliches_Verhalten" h:ana="rST_fHD"> Also machte er sich auf, und als er eine Zeitlang fortgeritten war, stand da ein Zwerg auf dem Wege, der rief ihn an und sprach »wo hinaus so geschwind?«  »Dummer Knirps,« sagte der Prinz ganz stolz, »das brauchst du nicht zu wissen,« und ritt weiter. </phr> 
<phr a:ana="a551" l:ana="MT:Festnahme_bzw_Sperren" h:ana="rST_fHD">Das kleine Männchen aber war zornig geworden und hatte einen bösen Wunsch getan. Der Prinz geriet bald hernach in eine Bergschlucht, und je weiter er ritt, je enger taten sich die Berge zusammen, und endlich ward der Weg so eng, daß er keinen Schritt weiter konnte; es war nicht möglich, das Pferd zu wenden oder aus dem Sattel zu steigen, und er saß da wie eingesperrt.</phr> 
<phr a:ana="a551" l:ana="AB:Werben_um_den_Auftrag" h:ana="rHH_fHD"> Der kranke König wartete lange Zeit auf ihn, aber er kam nicht. Da sagte der zweite Sohn »Vater, laßt mich ausziehen und das Wasser suchen,« und dachte bei sich »ist mein Bruder tot, so fällt das Reich mir zu.« Der König wollt ihn anfangs auch nicht ziehen lassen, endlich gab er nach. </phr> 
<phr a:ana="a551" l:ana="MS:Höfliches_Verhalten" h:ana="rST_fHD">Der Prinz zog also auf demselben Weg fort, den sein Bruder eingeschlagen hatte, und begegnete auch dem Zwerg, der ihn anhielt und fragte, wohin er so eilig wollte. »Kleiner Knirps,« sagte der Prinz, »das brauchst du nicht zu wissen,« und ritt fort, ohne sich weiter umzusehen. </phr> 
<phr a:ana="a551" l:ana="MT:Festnahme_bzw_Sperren" h:ana="rST_fHD">Aber der Zwerg verwünschte ihn, und er geriet wie der andere in eine Bergschlucht und konnte nicht vorwärts und rückwärts. So gehts aber den Hochmütigen.</phr></p>
<p><phr a:ana="a551" l:ana="AB:Werben_um_den_Auftrag" h:ana="rHD_rHH"> Als auch der zweite Sohn ausblieb, so erbot sich der jüngste, auszuziehen und das Wasser zu holen, und der König mußte ihn endlich ziehen lassen. </phr> 
<phr a:ana="a551" l:ana="AS:Höfliches_Verhalten" h:ana="rHD_rST">Als er dem Zwerg begegnete und dieser fragte, wohin er so eilig wolle, so hielt er an, gab ihm Rede und Antwort und sagte »ich suche das Wasser des Lebens, denn mein Vater ist sterbenskrank.« »Weißt du auch, wo das zu finden ist?« »Nein,« sagte der Prinz.</phr> 
<phr a:ana="a551" l:ana="ES:Handlungsanweisungen_erhalten_Wache_besänftigen" h:ana="rHD_rST"> »Weil du dich betragen hast, wie sichs geziemt, nicht übermütig wie deine falschen Brüder, so will ich dir Auskunft geben und dir sagen, wie du zu dem Wasser des Lebens gelangst. Es quillt aus einem Brunnen in dem Hofe eines verwünschten Schlosses, aber du dringst nicht hinein, wenn ich dir nicht eine eiserne Rute gebe und zwei Laiberchen Brot. Mit der Rute schlag dreimal an das eiserne Tor des Schlosses, so wird es aufspringen: inwendig liegen zwei Löwen, die den Rachen aufsperren, wenn du aber jedem ein Brot hineinwirfst, so werden sie still, und dann eile dich und hol von dem Wasser des Lebens, bevor es zwölf schlägt, sonst schlägt das Tor wieder zu und du bist eingesperrt.« Der Prinz dankte ihm, nahm die Rute und das Brot, und machte sich auf den Weg. </phr> 
<phr a:ana="a551" l:ana="AS:Wache_besänftigen" h:ana="rHD_fHF">Und als er anlangte, war alles so, wie der Zwerg gesagt hatte. Das Tor sprang beim dritten Rutenschlag auf, und als er die Löwen mit dem Brot gesänftigt hatte, trat er in das Schloß und </phr> 
<phr a:ana="a551" l:ana="ES:Zaubermittel_erhalten" h:ana="rHD_rZM">kam in einen großen schönen Saal: darin saßen verwünschte Prinzen, denen zog er die Ringe vom Finger, dann lag da ein Schwert und ein Brot, das nahm er weg. </phr> 
<phr a:ana="a551" l:ana="EM:Kontakt_abbrechen" h:ana="rHD_fBZ">Und weiter kam er in ein Zimmer, darin stand eine schöne Jungfrau, die freute sich, als sie ihn sah, küßte ihn und sagte, er hätte sie erlöst und sollte ihr ganzes Reich haben, und wenn er in einem Jahre wiederkäme, so sollte ihre Hochzeit gefeiert werden. Dann sagte sie ihm auch, wo der Brunnen wäre mit dem Lebenswasser, er müßte sich aber eilen und daraus schöpfen, eh es zwölf schlüge.</phr> 
<phr a:ana="a551" l:ana="EB:Heilmittel_beschaffen" h:ana="rHD"> Da ging er weiter und kam endlich in ein Zimmer, wo ein schönes frischgedecktes Bett stand, und weil er müde war, wollt er erst ein wenig ausruhen. Also legte er sich und schlief ein: als er erwachte, schlug es dreiviertel auf zwölf. Da sprang er ganz erschrocken auf, lief zu dem Brunnen und schöpfte daraus mit einem Becher, der daneben stand, und eilte, daß er fortkam. Wie er eben zum eisernen Tor hinausging, da schlugs zwölf, und das Tor schlug so heftig zu, daß es ihm noch ein Stück von der Ferse wegnahm. Er aber war froh, daß er das Wasser des Lebens erlangt hatte, ging heimwärts und kam wieder an dem Zwerg vorbei. </phr> 
<phr a:ana="a551" l:ana="EB:Rettung_der_Freikaufsbedürftigen" h:ana="rHD_rST">Als dieser das Schwert und das Brot sah, sprach er »damit hast du großes Gut gewonnen, mit dem Schwert kannst du ganze Heere schlagen, das Brot aber wird niemals all.« Der Prinz wollte ohne seine Brüder nicht zu dem Vater nach Haus kommen und sprach »lieber Zwerg, kannst du mir nicht sagen, wo meine zwei Brüder sind? sie sind früher als ich nach dem Wasser des Lebens ausgezogen und sind nicht wiedergekommen.« »Zwischen zwei Bergen stecken sie eingeschlossen,« sprach der Zwerg, »dahin habe ich sie verwünscht, weil sie so übermütig waren.« Da bat der Prinz so lange, bis der Zwerg sie wieder losließ, aber er warnte ihn und sprach »hüte dich vor ihnen, sie haben ein böses Herz.«</phr></p>
<p>
<phr a:ana="a551" l:ana="AS:Rettung_der_Hilfsbedürftigen" h:ana="rHD_rST">Als seine Brüder kamen, freute er sich und erzählte ihnen, wie es ihm ergangen wäre, daß er das Wasser des Lebens gefunden und einen Becher voll mitgenommen und eine schöne Prinzessin erlöst hätte, die wollte ein Jahr lang auf ihn warten, dann sollte Hochzeit gehalten werden, und er bekäme ein großes Reich. Danach ritten sie zusammen fort und gerieten in ein Land, wo Hunger und Krieg war, und der König glaubte schon, er müßte verderben, so groß war die Not. Da ging der Prinz zu ihm und gab ihm das Brot, womit er sein ganzes Reich speiste und sättigte: und dann gab ihm der Prinz auch das Schwert, damit schlug er die Heere seiner Feinde und konnte nun in Ruhe und Frieden leben.</phr> 
<phr a:ana="a551" l:ana="AS:Rettung_der_Hilfsbedürftigen" h:ana="rHD_rST"> Da nahm der Prinz sein Brot und Schwert wieder zurück, und die drei Brüder ritten weiter.</phr> 
<phr a:ana="a551" l:ana="AS:Rettung_der_Hilfsbedürftigen" h:ana="rHD_rST"> Sie kamen aber noch in zwei Länder, wo Hunger und Krieg herrschten, und da gab der Prinz den Königen jedesmal sein Brot und Schwert, und hatte nun drei Reiche gerettet. Und danach setzten sie sich auf ein Schiff und fuhren übers Meer. </phr> 
<phr a:ana="a551" l:ana="MT:Auslösen_von_Neidgefühl" h:ana="fHD">Während der Fahrt, da sprachen die beiden ältesten unter sich »der jüngste hat das Wasser des Lebens gefunden und wir nicht, dafür wird ihm unser Vater das Reich geben, das uns gebührt, und er wird unser Glück wegnehmen.« Da wurden sie rachsüchtig und verabredeten miteinander, daß sie ihn verderben wollten. </phr> 
<phr a:ana="a551" l:ana="MT:Aneignen_des_Zaubermittels_oder_des_Guten" h:ana="rZM_fHD"> Sie warteten, bis er einmal fest eingeschlafen war, da gossen sie das Wasser des Lebens aus dem Becher und nahmen es für sich, ihm aber gossen sie bitteres Meerwasser hinein.</phr></p>
<p>
<phr a:ana="a551" l:ana="MB:Heilmittel_beschaffen" h:ana="rHD_rHH_fZM">Als sie nun daheim ankamen, brachte der jüngste dem kranken König seinen Becher, damit er daraus trinken und gesund werden sollte. Kaum aber hatte er ein wenig von dem bittern Meerwasser getrunken, so ward er noch kränker als zuvor.</phr> 
<phr a:ana="a551" l:ana="MT:Verleumdung_von_Untreue" h:ana="rHH_fHD"> Und wie er darüber jammerte, kamen die beiden ältesten Söhne und klagten den jüngsten an, er hätte ihn vergiften wollen, sie brächten ihm das rechte Wasser des Lebens, und reichten es ihm. Kaum hatte er davon getrunken, so fühlte er seine Krankheit verschwinden, und war stark und gesund wie in seinen jungen Tagen. </phr> 
<phr a:ana="a551" l:ana="MT:unklar" h:ana="rHD_fHD">Danach gingen die beiden zu dem jüngsten, verspotteten ihn und sagten »du hast zwar das Wasser des Lebens gefunden, aber du hast die Mühe gehabt und wir den Lohn; du hättest klüger sein und die Augen aufbehalten sollen, wir haben dirs genommen, während du auf dem Meere eingeschlafen warst, und übers Jahr, da holt sich einer von uns die schöne Königstochter. Aber hüte dich, daß du nichts davon verrätst, der Vater glaubt dir doch nicht, und wenn du ein einziges Wort sagst, so sollst du noch obendrein dein Leben verlieren, schweigst du aber, so soll dirs geschenkt sein.«</phr></p>
<p>
<phr a:ana="a551" l:ana="MT:Todesurteil" h:ana="rVB_fHH">Der alte König war zornig über seinen jüngsten Sohn und glaubte, er hätte ihm nach dem Leben getrachtet. Also ließ er den Hof versammeln und das Urteil über ihn sprechen, daß er heimlich sollte erschossen werden. </phr> 
<phr a:ana="a551" l:ana="EB:Rettung" h:ana="rHD_rVB"> Als der Prinz nun einmal auf die Jagd ritt und nichts Böses vermutete, mußte des Königs Jäger mitgehen. Draußen, als sie ganz allein im Wald waren, und der Jäger so traurig aussah, sagte der Prinz zu ihm »lieber Jäger, was fehlt dir?« Der Jäger sprach »ich kanns nicht sagen und soll es doch.« Da sprach der Prinz »sage heraus, was es ist, ich will dirs verzeihen.« »Ach,« sagte der Jäger, »ich soll Euch totschießen, der König hat mirs befohlen.« Da erschrak der Prinz und sprach »lieber Jäger, laß mich leben, da geb ich dir mein königliches Kleid, gib mir dafür dein schlechtes.« Der Jäger sagte »das will ich gerne tun, ich hätte doch nicht nach Euch schießen können.« Da tauschten sie die Kleider, und der Jäger ging heim, der Prinz aber ging weiter in den Wald hinein.</phr></p>
<p>
<phr a:ana="a551" l:ana="ES:unklar" h:ana="rHF_rVB_fHH"> Über eine Zeit, da kamen zu dem alten König drei Wagen mit Gold und Edelsteinen für seinen jüngsten Sohn: sie waren aber von den drei Königen geschickt, die mit des Prinzen Schwert die Feinde geschlagen und mit seinem Brot ihr Land ernährt hatten, und die sich dankbar bezeigen wollten.  Da dachte der alte König »sollte mein Sohn unschuldig gewesen sein?« und sprach zu seinen Leuten »wäre er noch am Leben, wie tut mirs so leid, daß ich ihn habe töten lassen.« »Er lebt noch,« sprach der Jäger, »ich konnte es nicht übers Herz bringen, Euern Befehl auszuführen,« und sagte dem König, wie es zugegangen war. Da fiel dem König ein Stein von dem Herzen, und er ließ in allen Reichen verkündigen, sein Sohn dürfte wiederkommen und sollte in Gnaden aufgenommen werden.</phr></p>
<p>  
<phr a:ana="a551" l:ana="AB:Identität_testen" h:ana="fBZ"> Die Königstochter aber ließ eine Straße vor ihrem Schloß machen, die war ganz golden und glänzend, und sagte ihren Leuten, wer darauf geradeswegs zu ihr geritten käme, das wäre der rechte, und den sollten sie einlassen, wer aber daneben käme, der wäre der rechte nicht, und den sollten sie auch nicht einlassen.</phr> 
<phr a:ana="a551" l:ana="MB:Identität_testen" h:ana="fHD">Als nun die Zeit bald herum war, dachte der älteste, er wollte sich eilen, zur Königstochter gehen und sich für ihren Erlöser ausgeben, da bekäme er sie zur Gemahlin und das Reich daneben. Also ritt er fort, und als er vor das Schloß kam und die schöne goldene Straße sah, dachte er »das wäre jammerschade, wenn du darauf rittest,« lenkte ab und ritt rechts nebenher. Wie er aber vor das Tor kam, sagten die Leute zu ihm, er wäre der rechte nicht, er sollte wieder fortgehen.</phr> 
<phr a:ana="a551" l:ana="MB:Identität_testen" h:ana="fHD"> Bald darauf machte sich der zweite Prinz auf, und wie der zur goldenen Straße kam und das Pferd den einen Fuß daraufgesetzt hatte, dachte er »es wäre jammerschade, das könnte etwas abtreten,« lenkte ab und ritt links nebenher. Wie er aber vor das Tor kam, sagten die Leute, er wäre der rechte nicht, er sollte wieder fortgehen.</phr> 
<phr a:ana="a551" l:ana="EB:Held_erkennen" h:ana="rHD"> Als nun das Jahr ganz herum war, wollte der dritte aus dem Wald fort zu seiner Liebsten reiten und bei ihr sein Leid vergessen. Also machte er sich auf, und dachte immer an sie und wäre gerne schon bei ihr gewesen, und sah die goldene Straße gar nicht. Da ritt sein Pferd mitten darüber hin, und als er vor das Tor kam, ward es aufgetan, und die Königstochter empfing ihn mit Freuden und sagte, er wär ihr Erlöser und der Herr des Königreichs, und ward die Hochzeit gehalten mit großer Glückseligkeit. Und als sie vorbei war, erzählte sie ihm, daß sein Vater ihn zu sich entboten und ihm verziehen hätte. </phr> 
<phr a:ana="a551" l:ana="EB:Bestrafung" h:ana="rHD_rHH_fHD">Da ritt er hin und sagte ihm alles, wie seine Brüder ihn betrogen und er doch dazu geschwiegen hätte. Der alte König wollte sie strafen, aber sie hatten sich aufs Meer gesetzt und waren fortgeschifft und kamen ihr Lebtag nicht wieder.</phr></p>
</body>
</text>
</TEI>
<TEI>
<teiHeader xml:id="Österreich">
<fileDesc>
<titleStmt>
<title/>
<author>Elguja Dadunashvili</author>
</titleStmt>
<editionStmt>
<edition>
<date>2023-09-13</date>
</edition>
</editionStmt>
<publicationStmt>
<p>unknown</p>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<p>Converted from a Word document</p>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
<appInfo>
<application xml:id="docxtotei6" ident="TEI_fromDOCX" version="2.15.0">
<label>DOCX to TEI</label>
</application>
</appInfo>
</encodingDesc>
<revisionDesc>
<listChange>
<change>
<date>2023-09-13T20:50:59Z</date>
<name>Elguja Dadunashvili</name>
</change>
</listChange>
</revisionDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<p>Das verzauberte Schloß</p>
<p><phr a:ana="a551" l:ana="AA:Familie_wird_vorgestellt" h:ana="">Es lebte einstens ein reicher, mächtiger Graf. Dieser hatte drei Söhne, von denen die älteren zwei ziemlich herangewachsen waren, als ihre liebe Mutter starb; der dritte war aber noch sehr jung und klein. Die älteren beiden hatten keine größere Freude, als auf die Jagd zu gehen oder mit den Pferden sich herumzutummeln und den jüngsten Bruder zu necken; denn dieser blieb den ganzen Tag bei seinem trauernden Vater zu Hause und fand nur Freude an dessen schönen Geschichten und angenehmen Erzählungen. Deshalb liebte ihn auch der Vater gar sehr.</phr></p>
<p><phr a:ana="a551" l:ana="MT:Erkranken_des_Auftraggebers" h:ana="rHH"> So ging es mehrere Jahre fort. Der jüngste war auch größer geworden, und der Vater hatte allmählich die Trauer um sein geliebtes Weib gemäßigt; aber dafür kam jetzt ein anderes großes Unglück über ihn, er wurde sehr krank und bekam einen häßlichen Ausschlag. Von weit und breit wurden die berühmtesten Ärzte berufen, doch keiner kannte ein Kräutlein oder ein Wässerlein gegen diese häßliche Krankheit.</phr></p>
<p><phr a:ana="a551" l:ana="AB:Heilmittel_beschaffen" h:ana=""> Da erzählte eines Tages ein altes Weiblein, daß weit von hier sich ein Schloß befinde mitten in einem See, und darinnen schlafe eine verzauberte Königstochter. Dort könnte man ein Wässerlein bekommen, das alle Krankheiten heile und von dem der alte Graf ganz gewiß gesund würde.</phr></p>
<p><phr a:ana="a551" l:ana="AB:Werben_um_den_Auftrag" h:ana="fHD"> Wie dies der älteste Sohn hörte, sattelte er sogleich sein Pferd, versah sich wohl mit Gold und Silber, schwang sich in den Sattel und sprengte auf und davon, um seinen Vater zu retten und die Jungfrau zu befreien. </phr> 
<phr a:ana="a551" l:ana="MT:Festnahme_bzw_Sperren" h:ana="fHD_fVB">Wie er etliche Tage so fortgeritten war, kam er an ein Wirtshaus, darin schien es sehr lustig zuzugehen, denn es wurde getanzt, gesungen und gesprungen, daß es eine Freude war und man den Lärm weithin hören konnte. Er machte verwundert und ermüdet halt. Sogleich sprangen etliche der lustigen Brüder mit der vollen Weinflasche aus der Schenke und hießen den schmucken Reiter herzlich willkommen. Dieser ließ es sich auch nicht zweimal sagen; er sprang aus dem Sattel, übergab das Pferd dem Knecht zur Versorgung und eilte mit den anderen in die Gaststube hinein. Hier wurde er von allen in die Mitte genommen und nicht mehr losgelassen; er mußte alles mitmachen, so zwar, daß er bald all sein Geld samt dem Pferd vertan hatte.</phr></p>
<p><phr a:ana="a551" l:ana="AB:Werben_um_den_Auftrag" h:ana="fHD"> Als nun der älteste Sohn zur bestimmten Zeit nicht kam, da sattelte der jüngere Sohn sein Roß, nahm viel Silber und Gold mit sich und sprengte auf und davon, um so bald als möglich den See samt dem Schloß zu erreichen.</phr> 
<phr a:ana="a551" l:ana="MT:Festnahme_bzw_Sperren" h:ana="fHD_fVB"> Nach etlichen Tagen kam er auch zum Wirtshaus, worin sein älterer Bruder sitzen geblieben war. Wie dieser seinen jüngeren Bruder daherreiten sah, eilte er ihm mit seinen Zechbrüdern entgegen und nötigte ihn, auch ins Wirtshaus zu gehen. Da erging es ihm geradeso wie dem älteren; er blieb freiwillig so lange, bis er all sein Geld und Gut verpraßt hatte, so daß beide wider Willen bleiben mußten. Zu Hause wartete man mit Sehnsucht auf ihre Rückkehr, jedoch vergebens.</phr></p>
<p><phr a:ana="a551" l:ana="" h:ana=""> Da machte sich der jüngste Bruder auf und versprach seinem Vater, das Heilwasser zu erobern, seine Brüder dann aufzusuchen und mit sich zurückzubringen. Er sprengte immer fort, Tag und Nacht, ohne Unterlaß. Wie er zum Wirtshaus kam, hörte er wohl seine Brüder von weitem schon lärmen, er gab aber dem Pferd die Sporen und flog mit Windeseile am Wirtshaus vorbei. Alles Rufen der Brüder und der anderen tollen Zecher war vergebens, er ritt unaufhaltsam fort. Endlich kam er an einen großen See, und in dessen Mitte sah er ein schönes Schloß. Der Beschreibung nach mußte es das Schloß sein, das er aufsuchte.</p>
<p> Wie er nun am Ufer auf und ab ritt und forschte, wie er wohl ins Schloß kommen könnte – denn er sah weder Brücke noch Schiff –, da erblickte er ein altes Weiblein, das im See mit dem Wasser kämpfte und dem Ertrinken sehr nahe war. Voll Mitleid sprang er ins Wasser und zog das alte Weiblein ans Ufer. Dies dankte ihm für die Rettung und fragte ihn, was er denn am See wolle. Da erzählte er ihr sein Anliegen.</p>
<p> »Da ist bald geholfen«, sagte das Weiblein. »Weil du gegen mich so barmherzig gewesen bist und mich von der scheinbaren Gefahr des Ertrinkens gerettet hast, so will auch ich dich unterstützen. Ich bin zur Wächterin über das Schloß und die schlafende Prinzessin aufgestellt worden von dem mächtigen Zauberer. Aber diese Beschäftigung wird mir zu langweilig, und die holde Jungfrau erbarmt mir gar zu sehr, deshalb will ich dich unterstützen. Aber du mußt auch erfüllen, was ich von dir verlange. Du mußt dein Pferd in viele Stücke zerhacken und mich an diesem Platz morgen um elf Uhr erwarten. Die Stücklein nimmst du mit, wenn ich dich ins Schloß führe; denn drinnen wimmelt es von den verschiedensten Tieren, kleinen und großen, wilden und zahmen. Wenn ich dir winke, so wirfst du ihnen ein Stück vor, damit du ungehindert durchgehen kannst; ebenso auf dem Rückweg. In dem Zimmer, wo sich die schlafende Prinzessin befindet, nimmst du die mittlere von drei auf einem Tisch stehenden Flaschen und dann eile wieder hinweg, denn um zwölf Uhr dreht sich alles im Schloß herum. Du wärst verloren, wenn du dich noch im Schloß befändest, und die Prinzessin wäre dann unerlösbar.«</p>
<p> Hierauf entfernte sich das Weiblein.</p>
<p> Er erfüllte getreulich, was ihm befohlen war. Mit den Stücklein seines Pferdes harrte er schon in aller Frühe auf seine Führerin. Um elf Uhr erschien sie in einem Kahn und brachte ihn ins Schloß. Hier begegneten ihnen die seltsamsten Tiere, kleine wie große, zahme wie wilde, an den Türen aber hielten Löwen Wache, von denen er einem jeden ein Stück Pferdefleisch hinwerfen mußte. So kam er von einem Zimmer in das andere, und das Weiblein öffnete immer mit einem goldenen Schlüssel.</p>
<p> Endlich kamen sie ins Zimmer, wo die Prinzessin war; diese war aber eine wunderschöne Jungfrau und schlief fest auf einem herrlichen Bett. Der Jüngling war ganz entzückt von der holden Gestalt, er konnte sich daran nicht satt sehen; gerne wäre er geblieben, aber der nahe Glockenschlag und die Führerin mahnten ihn zur Eile. Schnell ergriff er die mittlere von drei Flaschen, die auf einem Tisch standen, warf noch einen Blick auf die Schläferin, die die Augen zu öffnen schien, und eilte dann blitzschnell aus dem Schloß, indem er auf den Wink der Führerin seine Stücklein verteilte. Kaum hatte er das Schloß hinter sich, als auch die Glocke zwölf schlug und im Schloß ein Gepolter und Lärm entstand, als drehe sich alles nach oben und unten. Doch plötzlich wurde es still. Glücklich brachte ihn das Weiblein mit der Flasche ans Ufer. Hier fand er zu seinem größten Erstaunen ein schön gesatteltes Pferd, das ihm froh entgegenwieherte; er schwang sich hinauf und sprengte wohlgemut der Heimat zu. Nach einigen Tagen spätabends kam er beim Wirtshaus an, wo seine zwei Brüder sitzen geblieben waren. »Jetzt«, sagte er zu sich selbst, »kannst du dich wohl gütlich tun, nachdem du ein so schönes Stück Arbeit vollbracht hast.«</p>
<p> Er stieg deshalb ab und ging zu seinen Brüdern hinein. Diese waren mit dem Abgang ihres Geldes auch allmählich stiller geworden und saßen ganz trübsinnig in einem Winkel. Wie sie ihn nun eintreten sahen, sprangen sie vor Freude auf und baten ihn, doch zu erzählen, wie es ihm ergangen war. Er erzählte ihnen die ganze Geschichte und zeigte ihnen die Flasche mit dem Heilwasser. Damit sie am andern Tag mit ihm nach Hause könnten, kaufte er ihnen die Pferde los und legte sich dann wohlgemut und ohne allen Argwohn schlafen. Nicht so die Brüder. Diese wollten es ihm durchaus nicht gönnen, daß er das Heilwasser erobert hatte und dadurch seinen Vater retten konnte. Sie schlichen deshalb ganz leise an sein Lager, um zu lauschen, ob er wohl tief schlafe. Ihn umgaukelten die süßesten Träume. Währenddessen aber nahmen seine Brüder ihm heimlich die Flasche weg, teilten den Inhalt unter sich, füllten sie dann mit Quellwasser, stellten sie an ihren früheren Ort und schliefen dann fest bis an den Morgen. Ohne allen Argwohn sattelte der jüngste sein Pferd und verwahrte seine Flasche wohl; auch die älteren zwei brachen auf und ritten froh mit ihm der Heimat zu. Kaum angekommen, erzählte der jüngste die ganze Geschichte, die er erlebt hatte, zog dann seine Flasche hervor und wusch den Vater; doch blieb dieser krank wie zuvor.</p>
<p> Da fragte er seine andern zwei Söhne, ob etwa sie das wahre Heilwässerlein gefunden hätten. »Wir haben wohl eines«, sagten sie, und ein jeder zog seine Flasche hervor; und während sie den Vater wuschen, erzählten sie eine erdichtete Geschichte, wie sie dazu gekommen waren, und nachdem sie zu erzählen und zu waschen aufgehört hatten, wurde der Vater plötzlich gesund und blühend und schön wie ein Jüngling.</p>
<p> Da gingen dem jüngsten die Augen auf, und er beteuerte, daß ihm die älteren Brüder die Flasche gestohlen hätten. Aber er konnte das nicht beweisen, und deshalb wurde sein Vater sehr zornig auf ihn. Da schlich er gar einsam und traurig durch die Hallen der Burg, und jetzt erst dachte er an die holde Prinzessin, die ihm wegen seines Vaters ganz aus dem Gedächtnis entfallen war.</p>
<p> Wie er so herumirrte und nur an sie dachte, kam ein mit sechs Schimmeln bespannter Wagen dahergefahren; darin saß eine schöne Jungfrau, die von einer zahlreichen Dienerschaft umgeben war. Der Graf eilte mit seinen drei Söhnen der Unbekannten entgegen und hieß sie aufs freundlichste willkommen. Da erkannte der jüngste in ihr die schlafende Prinzessin und konnte seine Freude nicht mehr mäßigen. Er eilte auf sie zu und bot ihr seine Rechte. Sie aber erzählte dem Grafen, wie sie durch den jüngsten gerettet wurde und jetzt da sei, ihn als ihren Bräutigam abzuholen. Als dies der jüngste hörte, nahm er von seinem Vater und den beschämten Brüdern sogleich Abschied, stieg mit seiner Braut in den Wagen und fuhr mit ihr ins Schloß zurück. Dort hielt er Hochzeit und lebte viele Jahre mit ihr recht glücklich und zufrieden.</p>
<p>(mündlich aus dem Zillertal)</p>
<p>[Österreich: Ignaz und Joseph Zingerle: Kinder und Hausmärchen aus Süddeutschland. Europäische Märchen und Sagen, S. 18205</p>
<p>(vgl. AT-KuH, S. 187 ff.)]</p>
</body>
</text>
</TEI>
<TEI>
<teiHeader xml:id="Polen">
<fileDesc>
<titleStmt>
<title/>
<author>Elguja Dadunashvili</author>
</titleStmt>
<editionStmt>
<edition>
<date>2023-09-13</date>
</edition>
</editionStmt>
<publicationStmt>
<p>unknown</p>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<p>Converted from a Word document</p>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
<appInfo>
<application xml:id="docxtotei7" ident="TEI_fromDOCX" version="2.15.0">
<label>DOCX to TEI</label>
</application>
</appInfo>
</encodingDesc>
<revisionDesc>
<listChange>
<change>
<date>2023-09-13T20:51:15Z</date>
<name>Elguja Dadunashvili</name>
</change>
</listChange>
</revisionDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<p>Der Vogel Cäsarius.</p>
<p>Es war einmal ein König, der war blind. Alle Aerzte und Weisen konnten ihm nicht sein Gesicht verschaffen. Da fand sich nach vielen Jahren ein weiser Mann ein, der sprach zum Könige: Es giebt in einem fernen Lande einen Vogel mit Namen »Cäsarius«; wenn du dessen Sang, o König, hören würdest, wärest du sogleich sehend. Dieser König hatte drei Söhne; zwei waren klug, und der dritte war dumm. Da rief der König die klugen Söhne und bat sie, ihm den Vogel »Cäsarius« zu bringen. Der älteste Sohn rüstete sich nun zu der großen Reise, bestieg ein schönes Roß und versicherte seinen Vater, er solle den Vogel haben.</p>
<p> Aufs Gerathewohl ritt er nun den ganzen Tag, bis er die folgende Nacht in einer vereinsamten Herberge im Walde übernachten mußte. Dort fand er eine Gesellschaft Kartenspieler, die ihn bald nöthigten, mit ihnen zu spielen. Im Spiele verlor er nicht nur all sein Geld, sondern auch sein Roß und seine Kleider und wurde fast nackend in einen Keller geworfen. Als nach Verlauf einer geraumen Zeit nichts von ihm zu hören war, ritt der andere Sohn aus, um seinen Bruder und den Vogel zu suchen; er traf auf dieselbe Herberge und es erging ihm gerade so wie seinem Bruder. –</p>
<p> Als auch vom zweiten nichts zu hören war, schickte sich der dumme Prinz Ludwig zur Reise an; aber der König wollte ihn nicht ziehen lassen aus Furcht, den Letzten zu verlieren, und weil es unmöglich schien, daß er ausführe, wobei schon zwei Söhne untergegangen waren.</p>
<p> Aber Ludwig bat so lange, bis man ihn ließ. Auf seiner Reise traf auch er jene Gesellschaft Kartenspieler; aber als er von ihnen eingeladen wurde, sagte er: Jetzt habe ich wegen eines wichtigen Geschäftes keine Zeit um Kartenspiel; in kurzem aber komme ich zurück, und dann werde ich mit euch spielen,« und nachdem er sich gestärkt hatte, ritt er aufs Gerathewohl weiter. Die folgende Nacht brachte ihn in einen großen Wald; da traf er aber eine kleine Frau; ein sehr altes Weib ging aus ihrem Haus heraus und rief zu ihm: »Prinz Ludwig! Was suchst du hier? Spring herab von deinem Pferde, iß und trink, was ich habe, und dann lege dich nieder, daß du ausruhst; denn morgen hast du einen weiten Weg. Du brauchst mir nichts zu erzählen, ich weiß alles und werde dir Rath geben!«</p>
<p> Jenes Weib war eine weise Frau. Tags darauf sagte sie: »Setze dich auf mein Pferd und reite dahin, wohin es gehen wird, bis zu meiner andern Schwester, die wird dir das Weitere sagen.«</p>
<p> Nachdem er noch gefrühstückt hatte, bestieg er dies Pferd, das so schnell lief wie der Wind. Abends kam er in einen andern Wald und zu der andern weisen Frau, die hundert Meilen von der ersten entfernt war, und bei der er es ebenso wie bei der zweiten hatte. Nachdem er ein Nachtlager, Essen und Trinken und ein anderes Pferd erhalten hatte, eilte er den andern Tag hundert Meilen weit zu der dritten Schwester. Diese nahm ihn ebenso auf und gab ihm am folgenden Tage eine gewisse Lehre: »Prinz Ludwig, reite jetzt auf meinem Pferde; dies wird dich weiter als hundert Meilen zu der Stelle hinbringen, wo du den Vogel Cäsarius finden wirst. Wenn es stehen bleibt, dann steige von ihm herunter, gehe geradezu in den Eingang des Schlosses, das vor deinen Augen stehen wird. In der dritten Stube wird unter andern Vögeln der Cäsarius sein, den du so und so erkennen wirst. Ergreife ihn und gehe so schnell als möglich fort, damit du nicht umkommst, und sobald du nur den Fluß auf das Pferd legst, wirst du entkommen.«</p>
<p> Nachdem er wie der Wind an Ort und Stelle gekommen war, erblickte er ein schönes und wunderbar herrliches Königschloß, das verschlossen war.</p>
<p> Als er in das erste Zimmer trat, fand er soviel Schönheiten daß er vor Staunen erstarrte, und eine Fülle von Singvögeln, die in verschiedenen Tönen sangen; in dem zweiten Zimmer waren noch mehr Schönheiten und Vögel und in dem dritten am allermeisten. Als er nach der einen Seite sah, erblickte er eine auf goldenem Lager schlafend liegende, sehr schöne aber schwarze Prinzessin.</p>
<p> Ohne sich bezwingen zu können, warf er sich auf sie und verrichtete mit ihr das Werk der Liebe, und nachdem er ein Stück Papier ergriffen hatte, schrieb er darauf, daß Prinz Ludwig von da und da hier nach einem Vogel aus gewesen wäre und dies gethan hätte. Dieses Blatt steckte er hinter einen Balken in eine Spalte. Kaum gerieth er, den Vogel zu ergreifen, da erhoben sich große Hunde und Löwen in dem Schlosse, die ihn verschlingen wollten; aber er gerieth durch Schnelligkeit, seinen Fuß auf das Pferd zu legen, und war wie der Wind bei der weisen Frau. Die sandte ihn fort zurück zu ihrer Schwester und gab ihm ein Stück Brod, indem sie sagte: Nimm das mit dir; so oft du auch von demselben abbrechen wirst, wird es doch unversehrt bleiben; die andere sandte ihn zu der ersten, nachdem sie ihm ein Stück Seife gegeben hatte, mit den Worten: Wenn du auch wie ein Wald verwachsen wärest, wasche dich nur damit, und wie ein Engel wirst du schön und glatt werden. Von der andern ritt er zur ersten; die gab ihm ihr Pferd und die Lehre auf den Weg: Deine Brüder sitzen im Keller der Herberge; du würdest aber am besten thun, wenn du dahin gar nicht hineingehen möchtest; du kannst das ein andermal verrichten. Nachdem er zu der genannten Herberge herangeritten war, hielt er es nicht für gut, vorbei zu reiten; sondern er bezahlte die Schulden seiner Brüder und löste sie aus und ihre Sachen, und sie alle ritten nach Hause. Auf der Reise kamen die beiden Brüder zu dem Beschluß, daß es ihnen unmöglich sei, nach so schlechtem Verlauf ihrer Aussendung unter die Augen des Vaters zu treten und dem Dummen den ganzen Ruhm zu überlassen; sie müßten den Bruder Ludwig tödten und ihn für verschollen angeben und sich selbst als die Helden vorstellen. Da sie aber ohne Mördermuth waren, und indem sie an einem Meere einen Haufen Fischer sahen, gaben sie ihnen Geld und ihren Bruder, damit sie ihn tödteten. Diese schwuren den Brüdern, daß jener niemals nach Hause zurückkehren würde, und so ritten jene mit dem Vogel nach Hause. Auch Ludwig gab den Fischern Geld und bat sie, ihn nicht zu tödten, auch nicht zu ertränken, und legte einen Eid ab, daß, wenn sie ihn auf die einsame Insel, die dort war, aussetzten, er sich von ihr nicht rühren würde nach der Heimath. Und so geschah es; er lebte sieben Jahre lang auf der Insel und lebte wild wie ein Thier, zusammen mit den Meerbewohnern und mit den Seethieren, die er mit dem immer vollständigen Brote nährte und große Zuneigung von diesen erfuhr. In der Heimath war zwar wegen der beiden Söhne große Freude, aber Trauer um den Verlornen und die Blindheit der Augen; denn der Vogel war immer traurig und gab keinen Ton von sich. Um diese Zeit geschahen große Dinge in dem verwünschten Schlosse, denn die Prinzessin hatte nach dem Besuch des Prinzen Ludwig empfangen, und sie, die selbst schön war, bekam innerhalb eines Jahres einen unaussprechlich schönen Sohn. Doch wußte sie nicht sieben Jahre lang, von wem sie den Sohn hatte.</p>
<p> Als einmal der kleine Sohn, mit Verschiedenem spielend, eine lange Ruthe nahm und mit derselben in allen Winkeln und Spalten stichelte, kratzte er mit einem Male in dem Saale den Zettel des Prinzen Ludwig auf und lief mit demselben zu Mütterchen. Da erst erfuhr die Mutter, wie und wer sich ihr genaht hatte, versammelte ein großes Heer und zog zum Krieg wider das Land, aus dem Prinz Ludwig war. Nachdem sie die Grenzen der Hauptstadt umstellt hatte, sandte sie einen Herold zum Könige mit dem Befehle, der König solle ihr sofort den Sohn herausgeben, der den Vogel Cäsarius aus ihrem Schlosse gebracht hätte; sonst würde sie das Land und das königliche Haus verwüsten. Der Vater rief voll Furcht den ältesten Sohn zu sich und fragte ihn, ob er es wäre. Und als der Sohn antwortete, es verhielte sich so, bat ihn der Vater, er solle so schnell als möglich sich in das feindliche Lager begeben und vor den Augen der mächtigen Königin Gnade suchen.</p>
<p> Der Prinz schmückte sich so schön als möglich, bestieg ein Roß und ritt ab. Hinter der Stadt fand er die Heerstraße zur Königin wie mit Gold ausgeschlagen und wagte es nicht, auf demselben, sondern nur neben demselben, zu reiten. Die Königin erwartet ihn mit ihrem Sohne, der sie fragt, ob der sein Vater wäre, der da heranreite. Nein! mein Sohn, ruft sie; der hat nicht die Courage deines Vaters. Bald ward der Prinz auch abgefertigt und mit ihm wieder der Herold gesandt, er solle den herschicken, der den Vogel gebracht hätte; der jetzt gewesen wäre, sei es nicht. Der König ruft den zweiten Sohn, dem es eben so ergeht, wie dem ersten. Der besorgte Vater befahl seinen Söhnen, den Prinzen Ludwig aufzusuchen und zu befragen.</p>
<p> Als diese nun sahen, daß es bitterer Ernst werde, ritten sie so schnell als möglich zu dem Meere, um die Fischer zu fragen, und erfuhren, daß ihr Bruder lebe auf der Insel.</p>
<p> Sofort fuhren sie in Schiffen mit den Fischern dorthin und fanden ihn. Er wollte nicht gehen, auch wollten ihn nicht die Meerbewohner und die Seefische fahren lassen. Auf langes Bitten seiner Brüder und der Fischer fuhr er mit ihnen; aber er war verwachsen und schwarz wie ein Wald. Nachdem er aber seine Seife angewandt hatte, wurde er schöner als alle. Zu Hause war große Freude über ihn, und auch der Vogel, als er seine Stimme hörte, sang und der Vater wurde sogleich sehend.</p>
<p> Nachdem er sich ausgerüstet hatte ritt er zur Königin, und als er den goldenen Weg fand, rief er: Das ist ein Weg, gerade wie für mich und trabte gerade auf ihm zu. »Jetzt reitet unser Vater,« rief die Mutter zum Sohne. In Kurzem fand die Begrüßung, Erkennung, volles Freudenfest statt; gebeten, besuchte die Königin seinen Vater, und eine Hochzeit wurde ihnen ausgerichtet. Der Vater wollte aus Dankbarkeit seinem Sohne Ludwig das ganze Königreich geben; aber die Königin rief: »Nicht so; ich habe und er ein ganz anderes, wo mein Mann herrschen wird.« Und nachdem sie sich ausgerüstet hatten, reisten sie fort zu ihrem Vaterlande, wo sie lange und glücklich lebten und regierten. Und jene beiden Söhne empfingen Verachtung als Belohnung für ihre Bosheit und Falschheit.1</p>
<p> (Aus dem Angerburger Kreise.)</p>
<p>[Polen: M. Toeppen: Aberglauben aus Masuren. Europäische Märchen und Sagen, S. 19115</p>
<p>(vgl. PL-SuM, S. 154 ff.)]</p>
</body>
</text>
</TEI>
<TEI>
<teiHeader xml:id="Frankreich">
<fileDesc>
<titleStmt>
<title/>
<author>Elguja Dadunashvili</author>
</titleStmt>
<editionStmt>
<edition>
<date>2023-09-13</date>
</edition>
</editionStmt>
<publicationStmt>
<p>unknown</p>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<p>Converted from a Word document</p>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
<appInfo>
<application xml:id="docxtotei8" ident="TEI_fromDOCX" version="2.15.0">
<label>DOCX to TEI</label>
</application>
</appInfo>
</encodingDesc>
<revisionDesc>
<listChange>
<change>
<date>2023-09-13T20:51:36Z</date>
<name>Elguja Dadunashvili</name>
</change>
</listChange>
</revisionDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<p>Die Quelle der Jugend</p>
<p>Es war einmal ein König, der an einer unheilbaren Krankheit litt, und die Ärzte hatten ihm mitgeteilt, er könne nicht eher geheilt werden, bis er Wasser von der lebendigen Quelle erhalte, welches ein Heilmittel für jegliches Siechtum sei. Der König rief seine drei Söhne zu sich und bat sie, alle Länder zu durchqueren und alle Gewässer zu versuchen; derjenige aber, der ihm Wasser aus der lebendigen Quelle brächte, solle sein Königreich erben. Darauf steckten die Söhne eine Summe Geldes zu sich und verteilten sich derart über die Erde, daß der eine längs der Flüsse, der andere durch die Ebenen und der dritte über die Gebirge wanderte. Schließlich durchschritt der Jüngste große Wälder und gelangte zum Hause eines alten Mannes, von welchem er erfuhr, wo die Quelle der Jugend liege. Aber viele und verschiedenartige Gefahren warteten dort auf ihn und: »Wenn du diese nicht bestehen und überwinden kannst, so ist es besser, umzukehren als vorwärtszugehen«, sagte der Greis. Die erste Gefahr nämlich war das Zusammentreffen mit einer Schlange, die getötet werden mußte. Die zweite bestand aus einer Schar Jungfrauen, die er nicht anblicken durfte. Die dritte Gefahr war die Begegnung mit Soldaten und Rittern, die Waffen aller Art vorweisen würden, die zu nehmen ihm verboten war. Die vierte aber würde ihn in einem Schlosse erwarten, in welchem sich eine Jungfrau befinde, welche die Schlüssel zur lebendigen Quelle in der Hand halte. Denn am Tore befanden sich Glöckchen, und sobald diese Glöckchen berührt wurden, machten sie Lärm; dann kamen Krieger und töteten den, der sie berührte. Gegen diese letzte Gefahr gab der Einsiedler dem Prinzen einen Schwamm, mit welchem er die Glöckchen anfüllen sollte, damit sie keinen Lärm verursachten. Der Jüngling wanderte lange, und als ihn die Schlange bedrängte, ging er sie mit seinem Speere an und tötete sie ohne Mühe. Darauf betrat er eine Wiese, da liefen ihm wunderschöne Weiber entgegen, er aber verhüllte sein Gesicht und eilte vorüber, ohne sie anzureden. Endlich gelangte er vor ein herrliches Schloß. Hier traten ihm Soldaten und Ritter entgegen und trugen ihm Waffen jeder Art zum Geschenk an, wiesen ihm auch prächtige Pferde vor; aber er verschmähte alles und betrat das Schloß, nachdem er zuvor die Glöcklein mit dem Schwamme ausgestopft hatte. Als er das Schloß betreten hatte, sah er eine wunderschöne Frau, diese bat er demütig, ihm etwas Wasser von der Quelle der Jugend zu spenden. Sie sprach: »Mir ist von meinem Vater gesagt worden, ich solle mit dem Ritter ziehen, der alle Hindernisse, die sich ihm unterwegs entgegenstellen, überwinde und heil zu mir gelange. Du bist der Ritter, und darum sollst du nicht nur das Wasser aus der Quelle der Jugend haben, sondern auch mich selber zur Braut.« Der Prinz kehrte auf anderen Wegen zu seinem Vater zurück und erbte sein Reich, nachdem er die Jungfrau geheiratet hatte.</p>
<p>[Frankreich: Ernst Tegethoff: Französische Volksmärchen 1. Europäische Märchen und Sagen, S. 5516</p>
<p>(vgl. FR-Märchen Bd.1, S. 207 ff.)]</p>
</body>
</text>
</TEI>
<TEI>
<teiHeader xml:id="Schweden">
<fileDesc>
<titleStmt>
<title/>
<author>Elguja Dadunashvili</author>
</titleStmt>
<editionStmt>
<edition>
<date>2023-09-13</date>
</edition>
</editionStmt>
<publicationStmt>
<p>unknown</p>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<p>Converted from a Word document</p>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
<appInfo>
<application xml:id="docxtotei9" ident="TEI_fromDOCX" version="2.15.0">
<label>DOCX to TEI</label>
</application>
</appInfo>
</encodingDesc>
<revisionDesc>
<listChange>
<change>
<date>2023-09-13T20:51:58Z</date>
<name>Elguja Dadunashvili</name>
</change>
</listChange>
</revisionDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<p>IX. Das Land der Jugend.</p>
<p>Aus Süd-Småland.</p>
<p>Es war einmal ein König, der über ein mächtiges Reich herrschte. Er war tapfer im Streit, klug im Rathe, und alle seine Unternehmungen nahmen einen guten Ausgang. Als aber Jahre verstrichen waren, wurde der König alt und grau, so daß er wol merken konnte, daß er nicht lange leben werde. Da ward er traurig, denn er hatte das Leben lieb, und fragte daher alle weisen Männer in seinem Reiche, ob es nicht irgend ein Mittel gebe, dem Tode zu entkommen. Die weisen Männer schüttelten ihre Köpfe, und beriethen sich, keiner aber wußte die Frage des Königs zu beantworten.</p>
<p> Eines Tages kam eine alte Wahrsagerin an den Königshof, die weit über das Wasser, und die Länder gereis't, und wegen ihrer Weisheit und Klugheit berühmt war. Der König fragte das alte Weib, ob sie nichts Neues wüßte. Da sagte das Weib: »Herr und König! Es ist mir gesagt worden, daß du dich sehr fürchtest, zu sterben, da du nun alt geworden bist. Darum bin ich hieher gekommen, um dich zu lehren, wie du Jugend und Gesundheit wieder gewinnen kannst.« Mit diesen Worten war der König wol zufrieden und fragte, wie das geschehen könne? Die Wahrsagerin erwiederte: »Weit, weit, viele tausend Meilen von hier liegt ein Land, welches das Land der Jugend heißt. In diesem Lande findet man eine Art Zauberwasser, und wächst eine Gattung kostbarer Aepfel. Wer von dem Wasser trinkt, und von den Aepfeln ißt, der wird von Neuem jung, als wäre er nie alt gewesen. Nicht Viele aber gibt es, die davon kosten, denn der Weg ist weit, und voll Gefahren.« Als der alte König dies hörte, ward er sehr frob, und belohnte die Wahrsagerin reichlich für ihren guten Rath. Damit schieden sie von einander.</p>
<p> Der König überlegte nun bei sich, wie er das wunderbare Wasser, und die köstlichen Aepfel erhalten könne; endlich beschloß er, einen von seinen Söhnen zu schicken, um sie zu holen. Zu dem Ende ließ er den ältesten Prinzen reichlich mit Geld, und mit allem Nothwendigen versehen, und sandte ihn auf den Weg. Nachdem der Prinz weit gereis't war, kam er zu einer Stadt, die ihm sehr gefiel. Da vergaß er bald sein Unternehmen, lebte in Lust und Ueppigkeit, und dachte nicht weiter an sein Versprechen, nach dem fernen Land zu reisen, um das Lebenswasser für seinen Vater zu holen.</p>
<p> Es verstrich so einige Zeit, und der König sehnte sich sehr nach der Rückkunft seines Sohnes, man hörte aber nichts von ihm. Da ließ der Greis seinen anderen Sohn mit Habe und Geld versehen, und schickte auch ihn, das gepriesene Land der Jugend aufzusuchen. Nachdem der Jüngling aber einen weiten Weg gereis't war, kam er zu einer Stadt, und traf seinen Bruder. Nun ging es ihm, wie es dem ältesten Prinzen ergangen. Er vergaß sofort sein Unternehmen, ergab sich dem Wein und Buhldirnen, und dachte nicht weiter an sein Versprechen, die Jugendäpfel und das Lebenswasser für seinen Vater zu holen.</p>
<p> Als wieder eine geraume Zeit verstrich und keiner von den Prinzen zurückkam, ward der alte König von Kummer und Alter sehr gebrechlich. Da ging der jüngste Prinz zu seinem Vater, und bat, daß er fortziehen, und das gepriesene Land der Jugend aufsuchen dürfe. Da nun der König nur mehr den einzigen Sohn übrig hatte, wollte er ungern in das Begehren des Jünglings einwilligen, und bat ihn, daheim zu bleiben. Der Königssohn aber blieb fest bei seiner Meinung, und so behielt er zuletzt Recht. Der König ließ nun seinen jüngsten Sohn mit Gut und Geld ausrüsten, und der Jüngling begab sich auf den Weg. Der Greis aber saß einsam, und verlassen in seinem Reiche, und erwartete mit vieler Unruhe, ob einer von seinen Söhnen wieder heimkommen würde.</p>
<p> Der Jüngling reis'te nun weit, und kam zuletzt zu einer großen Stadt, wo er eine älteren Brüder traf. Da baten ihn die Königssöhne, bei ihnen zu bleiben, und um den alten Greis daheim sich nicht weiter zu bekümmern. Der Prinz aber wollte sein Wort nicht brechen, sondern schlug ihr Begehren ab. Er nahm Abschied von seinen Brüdern, und zog weit umher, durch viele und große Reiche. Wem er immer begegnete, fragte er um den Weg zum Jugendlande, es fand sich aber Niemand, der davon zu erzählen, oder nur irgend einen Bescheid zu geben wußte.</p>
<p> Eines Tages kam der Jüngling in einen sehr großen Wald. Als er aber umhersah, um eine Herberge zu finden, erblickte er ein Licht, das in weiter Entfernung durch die Bäume flimmerte. Der Prinz ging hin, und kam zu einer kleinen Erdhütte, wo ein sehr altes Weib wohnte. Der Königssohn fragte, ob er da über Nacht bleiben könne, und das Weib willigte in sein Begehren. Als sie nun miteinander sprachen, fragte das alte Weib nach seiner Abkunft, und nach seinem Vorhaben. Der Prinz antwortete, daß er ein Königssohn sei, der fortgezogen, daß Jugendland zu suchen, und fragte zugleich, ob ihm die Alte nicht irgend eine Auskunft davon geben könne. Da sagte das Weib: »Ich habe dreihundert Winter gelebt, und Keiner hat mir von dem Lande erzählt, das du nennst. Ich herrsche aber über die Thiere auf der Erde. Vielleicht ist einer unter meinen Unterthanen, der den Weg dahin findet. Morgen Früh will ich sie darum fragen.« Der Königssohn dankte sehr für diesen guten Willen, und verweilte dort über Nacht.</p>
<p> Als nun der Tag graute, und die Sonne aufging, ging das Weib hinaus, und blies in ihre Pfeife. Da entstand ein starkes Getöse im Walde, und es kamen alle vierfüßigen Thiere gelaufen, von nah und fern. Als die Thiere versammelt waren, und ihrer Königin gehuldiget hatten, fragte die Alte, ob Eines unter ihnen wäre, das den Weg zum Jugendlande kenne. Die Thiere hielten hierüber eine lange Berathung, es war aber keines, daß auf die Frage der Königin zu antworten wußte. Da wendete sich das alte Weib zu dem Königssohn, und sagte: »Ich kann dir nun nicht weiter beistehen. Ich habe aber eine Schwester, die herrscht über die Vögel in der Luft. Grüße sie von mir, vielleicht weiß sie irgend eine Hilfe.« Das Weib befahl nun dem Wolfe, den Jüngling zu ihrer Schwester zu führen, und hiermit endigte ihr Gespräch. Der Königssohn aber setzte sich auf den Rücken des Wolfes, und dieser trug ihn über Wälder und Flächen, über Berge und Thäler, auf so manchem öden Weg.</p>
<p> Spät am Abend, als die Sonne in den Wald gegangen, sahen sie ein Licht, das durch die Bäume flimmerte. Da sagte der Wolf: »Nun sind wir am Ziele, denn hier wohnt die Schwester meiner Königin.« Er kehrte wieder heim; der Königssohn aber ging hinein, und fand ein sehr altes Weib, das in einer Erdhütte wohnte. Während sie nun zusammen sprachen, fragte die Alte um seine Abkunft und sein Vorhaben. Der Prinz antwortete, daß er ein Königssohn sei, der fortgezogen, um das Jugendland zu suchen, und grüßte sie von ihrer Schwester, die über die Thiere der Erde herrschte. Da nahm das Weib das Wort: »Ich habe sechshundert Winter gelebt, und noch hat mir Niemand von dem Lande erzählt, das du nennst. Ich herrsche aber über alle Vögel in der Luft, vielleicht ist einer unter meinen Unterthanen, der den Weg dahin findet. Morgen in aller Früh will ich sie darum fragen.« Der Königssohn dankte, wie es sich gehörte, für den guten Willen des Weibes, und so blieb er dort über Nacht.</p>
<p> Als nun der Tag anbrach, ging das Weib hinaus, und blies in ihre Pfeife. Da entstand ein starkes Sausen und Donnern in der Luft, und es kamen alle Vögel des Himmels geflogen, sowol große, als kleine, aus der Nähe und aus der Ferne. Als sie nun versammelt waren, und ihrer Königin gehuldigt hatten, fragte die Alte, ob es Einen unter ihnen gebe, der den Weg zum Land der Jugend wüßte. Die Vögel hielten nun hierüber eine lange Berathung; der Schluß aber war, daß keiner die Frage der Königin zu beantworten wußte.</p>
<p> Da wendete sich das alte Weib zum Königssohn, und sagte: »Ich kann dir nun nicht weiter helfen. Ich habe aber eine Schwester, die herrscht über die Fische im Meere. Reise hin, und grüße sie von mir. Weiß sie keinen Rath, so gibt es Niemand der einen wüßte.« Das Weib befahl nun dem Adler, den Jüngling zu ihrer Schwester zu tragen, und hiermit schieden sie. Der Königssohn aber stieg auf den Rücken des Adlers, und so wurde er, wie von einem Sturmwind über's blaue Meer und über grüne Länder getragen.</p>
<p> Spät am Abend sahen sie ein Licht, das durch die Bäume zitterte. Da sagte der Adler: »Nun sind wir am Ziele, denn hier wohnt die Schwester meiner Königin.« Er nahm Abschied von dem Jüngling, und flog wieder zu seiner Herrin heim. Der Königssohn aber trat in die Stube, und fragte, ob sie ihn beherbergen könne. Das Weib willigte gerne ein. Während sie nun zusammen sprachen, fragte die Alte nach seiner Abkunft, und nach seinem Unternehmen. Der Prinz antwortete, daß er ein Königssohn sei, der fortgezogen, um das Land der Jugend zu suchen, und grüßte sie zugleich von ihrer Schwester, die über die Vögel in der Luft herrschte. Da nahm das Weib das Wort: »Ich habe nun neunhundert Winter gelebt, und noch nie hat mir Jemand von dem Lande erzählt, das du nennst; ich herrsche aber über die Fische im Meere; vielleicht ist einer unter meinen Unterthanen, der den Weg dahin findet. Früh Morgens will ich darnach spähen.« Der Jüngling dankte, wie es sich gehörte, für den guten Willen des Weibes, und verweilte dort über Nacht.</p>
<p> Zeitlich am Morgen, ehe es heller Tag wurde, ging das Weib hinaus, und blies in ihre Pfeife. Da entstand ein starkes Geräusch und Brausen im Meere, und das Wasser schäumte von den unzähligen Fischen, von großen und kleinen, die von nah und fern kamen. Als Alle zusammen gekommen waren, und ihrer Königin gehuldiget hatten, sprach das alte Weib, und sagte: »Ich habe euch deßhalb berufen, weil ich zu wissen wünsche, ob irgend Einer den Weg zu einem Lande kennt, das Jugendland heißt.« Die Fische beriethen sich nun lange, das Ende aber war, daß keiner auf die Frage der Königin antworten konnte. Da wurde das Weib zornig, und sagte: »Ihr seid doch Alle versammelt? Ich kann den alten Wallfisch nicht sehen, der sonst doch nicht der geringste unter euch ist.« In demselben Augenblicke vernahm man ein starkes Brausen aus dem Meere herauf, und der alte Wallfisch kam schnell herangeschwommen. Die Alte fragte, warum er nicht mit den übrigen gekommen sei; der Wallfisch aber entschuldigte sich, daß er einen so weiten Weg gereis't sei. »Wo bist du gewesen?« fragte die Alte. »Ich, antwortete der Fisch, ich bin manche tausend Meilen gereis't, ich komme gerade von einem schönen Lande, welches das Land der Jugend heißt.«</p>
<p> Als dies das Weib hörte, war sie wol zufrieden, und sagte: »Dies mag deine Strafe für deinen Ungehorsam sein, daß du noch einmal zum Lande der Jugend reisest, und diesen Jüngling mit dir auf die Reise nimmst.« Hierauf nahm sie von dem Königssohne Abschied, wünschte ihm Glück auf den Weg, und so schieden sie von einander. Der Jüngling aber setzte sich auf den Rücken des Wallfisches, und wurde nun wie ein Pfeil weithin über das Wasser getragen.</p>
<p> Sie reis'ten den ganzen Tag hindurch, und kamen spät Abends zu dem gepriesenen Jugendlande. Da sagte der Wallfisch: »Ich will dir nun einen guten Rath geben, welchen du genau befolgen sollst, wenn du sonst wünschest, daß dein Unternehmen glücken soll. In dem verzauberten Schlosse fällt Alles um die Mitternachtsstunde in tiefen Schlaf. Geh' dann in das Schloß hinauf, nimm einen Apfel und eine Flasche Wasser; verweile aber nicht, sondern eile sogleich zurück. Wenn du über die Mitternachtsstunde daselbst verweilst, gilt es unser beider Leben.« Als der Königssohn dies hörte, dankte er dem Wallfisch für seinen guten Rath, und versprach, in Allem zu handeln, wie der Fisch gesagt hatte. Mitternachts ging der Prinz zu dem verzauberten Schlosse hinauf, und fand Alles, wie der kluge Wallfisch erzählt. An der Schloßpforte waren wilde Thiere, Bären, Wölfe und Drachen, alle aber lagen in einer tiefen Betäubung, und es schien, als hätte das Schloß dasselbe Geschick. Der Prinz wanderte durch viele große Zimmer, das eine prächtiger als das andere, und er konnte sich nicht genug über den vielen Reichthum verwundern, der überall vor seinen Augen lag. Zuletzt kam er in einen großen Saal, der schön mit Decken von Gold und Silber ausgeschmückt war. Mitten in dem großen Saale wuchs ein Baum mit den allerkostbarsten Aepfeln, und neben dem Baume war zugleich die Quelle, deren Wasser wie klares Gold schimmerte, und einen wunderbaren Klang gab, wenn es über die Steine floß. Da begriff der Königssohn, daß er endlich das gefunden hatte, wornach er so lange gesucht. Er sprang daher hin, pflückte sein Ränzel mit den schönen Aepfeln voll, und füllte seine Flasche mit dem Lebenswasser aus der kostbaren Quelle.</p>
<p> Der Jüngling sollte nun zurückkehren, er konnte aber nicht seine Begierde bezähmen, noch eine kleine Weile sich in dem verzauberten Schlosse umzusehen. Er setzte daher seine Wanderung von Zimmer zu Zimmer, von Saal zu Saal fort, und es schien ihm, daß das eine jedesmal das andere übertreffe. Endlich kam er in ein Zimmer, das vor allen übrigen reich mit Gold, Silber und Edelsteinen geschmückt war. Mitten in dem prächtigen Zimmer stand ein Bett mit blauseidenen Polstern, und auf dem Bette schlummerte eine Jungfrau, so schön, daß ihr wol keine in der Welt gleichen mochte. Da wurde dem Jüngling das Herz in der Brust bewegt, er vergaß die Warnung des klugen Wallfisches, und schlief an dem Busen der schönen Königstochter ein.</p>
<p> Nachdem der Jüngling geschlummert hatte, und seinen Rückweg antreten sollte, schien es ihm, daß er es der Jungfrau wol wissen lassen müsse, wer es war, der ihre Gunst genossen hatte. Zu dem Ende schrieb er auf die Wand, daß der Prinz Venius von England dort gewesen, und eilte aus dem Schlosse fort. Es war auch hohe Zeit, denn kaum war er durch die Schloßpforte gegangen, als Alles aus seiner Betäubung erwachte; die Thiere brüllten, die Waffen rasselten, und das ganze Schloß ward lebendig und bewegte sich. Der Prinz aber setzte sich schnell auf den Rücken des Wallfisches, und schnell trug ihn dieser gleich dem Winde über die Wogen.</p>
<p> Sie reis'ten so einige Zeit, und kamen auf das wogende Meer hinaus. Da tauchte der Wallfisch plötzlich unter das Wasser, und zog den Prinzen mit sich hinab. Als sie wieder hinaufgekommen, war der Jüngling sehr erschrocken, und dachte, daß sein Ende nahe wäre. Der Wallfisch fragte: »Erschrakst du?« Der Prinz bejahte es. Der Wallfisch aber entgegnete: »Ich erschrak gleichfalls, als du so viel Aepfel nahmst.«</p>
<p> Sie reis'ten noch eine Weile, und der Wallfisch tauchte wieder in das Meer unter. Diesmal aber blieb er länger unter dem Wasser, als früher, und als sie wieder herauf gekommen, war der Prinz vor Schreck beinahe halbtodt. Der Wallfisch fragte: »Erschrakst du?« Der Jüngling bejahte es. Der Wallfisch aber erwiederte: »Ich erschrak gleichfalls, als du bei der jungen Prinzessin schliefst.«</p>
<p> Sie reis'ten nun wieder eine Weile, und der Wallfisch tauchte zum dritten Male unter das Meer; diesmal aber fuhr er so tief, daß der Prinz nie mehr das Tageslicht zu schauen glaubte. Als sie heraufgekommen, fragte der Wallfisch von Neuem: »Erschrakst du?« Der Jüngling bejahte es; der Fisch sagte hierauf: »Ich erschrak gleichfalls, als du deinen Namen an die Wand des Saales schriebst.« Sie setzten hierauf ihren Weg fort ohne weitere Abenteuer, bis sie zum anderen Ufer kamen.</p>
<p> Der Prinz nahm nun von dem alten Wallfisch Abschied, und ging zum alten Weibe, die neunhundert Winter gesehen hatte. Als ihn das Weib sah, freute sie sich, daß sein Abenteuer so gut abgelaufen war. Der Jüngling aber sagte, daß er ihr den guten Beistand wieder vergelten wolle, und gab ihr einen Apfel vom Jugendlande, und einen Trunk von dem köstlichen Lebenswasser. Das Weib aß und trank, und ließ es sich wohl schmecken. Da sah man ein großes Wunder, denn das alte Weib verwandelte ihre Gestalt, die Runzeln verschwanden von ihrem Antlitz, der Mund füllte sich mit frischen Zähnen, der Busen hob sich, und sie stand wie eine blühende Maid da, wie sie in ihren jungen Tagen war. Die Fischkönigin konnte nicht genug die wunderbare Veränderung preisen, und dankte dem Königssohn über die Maßen für seinen großen Dienst. Hierauf schieden sie von einander. Beim Abschiede aber sagte das Weib: »Ich will dich für deine gute Gabe belohnen. Hier hast du einen Zaum, wenn du damit schüttelst, kommt ein Zelter hervor, der so schnell wie der Wind ist, er wird dich tragen, wohin du wünschest.«</p>
<p> Der Jüngling rüttelte nun an dem Zaum, wie die Fischkönigin ihn gelehrt hatte, und sogleich kam ein schöner Zelter hervor, der ihn zu dem alten Weibe trug, die sechshundert Winter gesehen. Als ihn nun die Vogelkönigin sah, freute sie sich, daß sein Unternehmen so gut abgelaufen war. Der Königssohn dankte aber für den Dienst, und sagte, daß er ihr den guten Beistand wieder vergelten wolle. Er gab ihr daher einen Apfel vom Jugendlande, und einen Trunk von dem kostbaren Lebenswasser. Das Weib aß und trank, und ließ es sich wohl schmecken. In demselben Augenblicke sah man ein neues Wunder, denn das alte Weib verwandelte ihre Gestalt, die Runzeln wichen aus ihrem Angesicht, der Mund lächelte, der Busen hob sich, und sie stand da vor dem Prinzen wie eine Jungfrau in jungen Tagen. Die Vogelkönigin konnte nicht genug diese seltsame Veränderung loben, und dankte dem Jungen über die Maßen für seinen großen Dienst. Hierauf schieden sie sehr freundschaftlich von einander. Beim Abschiede aber sagte das Weib: »Ich will dich nun für deine Gabe belohnen. Hier hast du ein Tuch, wo du es immer ausbreitest, wird sich der Tisch mit kostbaren Gerichten decken.« Der Jüngling nahm das kostbare Tuch, setzte sich auf sein Füllen, und ritt fort, bis er zu dem Weibe kam, welches dreihundert Winter gelebt hatte. Als ihn nun die Thierkönigin gewahrte, hatte sie eine große Freude, daß sein Abenteuer ein so gutes Ende genommen habe, und empfing ihn sehr freundschaftlich. Der Junge aber sagte, daß er ihr den guten Beistand wieder vergelten wolle, und gab ihr einen Apfel vom Jugendlande, und einen Trunk von dem köstlichen Lebenswasser. Das Weib aß und trank, und ließ es sich wohl schmecken. Da sah man wieder ein großes Wunder, denn das alte Weib verwandelte ihre Gestalt, und ward von Neuem jung. Die Runzeln verschwanden aus ihrem Antlitz, die krumme Gestalt richtete sich auf, und sie stand da, wie ein Mädchen von seltener Schönheit. Die Thierkönigin konnte sich nicht genug über dies Alles freuen, und dankte dem Prinzen für seinen sehr großen Dienst. Hierauf schieden sie sehr freundschaftlich von einander. Beim Abschiede aber nahm das Weib ein Schwert hervor, gab es dem Jünglinge, und sagte: »Ich will dich für dein Geschenk belohnen. Hier hast du ein Schwert. Wem du immer damit drohst, der wird entweichen, wäre es auch das wildeste Thier.« Der Königssohn schien nun aus Allem gut davon gekommen zu sein, und reis'te daher weiter, bis er seine Brüder traf. Da war auf beiden Seiten große Freude. Als aber die älteren Königssöhne erfuhren, daß ihr Bruder in seinem Unternehmen glücklich gewesen, wuchs ein großer Neid in ihren Herzen, und sie überlegten mit einander, wie sie ihn überlisten, und selbst den Preis bei ihrem Vater gewinnen könnten. Sie gaben nun manches schöne Wort, und ließen ein prächtiges Gastmahl zubereiten. Nachts aber, als der Jüngling schlief, warteten die Brüder die Gelegenheit ab, und vertauschten die Jugendäpfel und das Lebenswasser, ohne daß der Prinz es wußte, oder auch nur eine solche Falschheit argwohnen konnte.</p>
<p> Der Junge nahm hierauf von seinen Brüdern Abschied, stieg auf seinen Zelter, und ritt zum Hofe seines Vaters heim. Da war der alte König wol zufrieden, daß er seinen jüngsten Sohn wieder erhalten, und der Prinz freute sich, daß sein Vater noch am Leben war. Er reichte seine Gaben dar, und bat den König, von den Aepfeln zu essen und vom Wasser zu trinken, damit er wieder von Neuem jung werde.</p>
<p> Es kam aber gegen die Vermuthung, denn man gewahrte keine Veränderung, sondern der Greis war und blieb gleich alt und grau, wie früher. Nun konnte der König nichts anderes denken, als daß sein Sohn mit ihm Spott treiben wolle, und wurde darüber höchlich erzürnt. Der Prinz aber merkte, daß er betrogen worden war, und dieses ging ihm schwer zu Gemüthe.</p>
<p> Nach einiger Zeit kamen auch die beiden ältesten Brüder zum Königshof heim. Die hatten viel von ihrer Reise zu erzählen, und sprachen weitläufig von allen den Gefahren, die sie auf dem Wege zum Jugendlande bestanden. Hierauf gingen beide Prinzen zu ihrem Vater, und boten ihm die Aepfel und das Lebenswasser an, damit er von Neuem jung werde.</p>
<p> Der König aß und trank, und ließ es sich wohl schmecken. Nun sah man eine merkwürdige Erscheinung, denn der Greis veränderte seine Gestalt, sein graues Haar wurde blond, der Mund füllte sich mit Zähnen, die Runzeln verschwanden, und er stand da wie ein schöner Jüngling. Da herrschte eine große Freude über das ganze Reich, und der König pries die Treue und Tapferkeit seiner beiden ältesten Söhne, alle aber zürnten dem jüngsten Königssohne, daß er mit Lüge und Falschheit gekommen. Es ward nun das Urtheil gefällt, daß der Jüngling in die Löwengrube geworfen werden solle, und das Urtheil ging ohne alle Gnade in Erfüllung. Als aber die wilden Thiere den jungen Prinzen zerreißen wollten, drohte er ihnen mit seinem Schwerte, und sie thaten ihm keinen Schaden. Als der Prinz hungrig wurde, breitete er sein Tuch auf, und es füllte sich mit köstlichen Speisen. Er saß so sieben volle Jahre in der Löwengrube, und kein Mensch wußte, daß er noch am Leben war.</p>
<p> Die Sage wendet sich nun wieder zum Jugendlande. Dort entstand ein großer Aufruhr, als der Prinz entflohen war, denn das Lebenswasser war fort, die Aepfel waren fort, und was noch schlimmer war, die junge Prinzessin hatte ihre Ehre verloren. Nach Monaten kam die Königstochter in die Wochen, und gebar ein schönes Knäblein. Der kleine Prinz aber hatte in der linken Hand ein wunderbares Gewächs gleich einem Apfel, und der Apfel wollte nicht verschwinden. Da ließ die Königstochter alle weisen Weiber im ganzen Jugendlande versammeln, und fragte sie um Rath, wie ihr Sohn von seinem Gebrechen frei werden könnte. Die Weiber überlegten lange, und sprachen hin und her. Der Beschluß aber war, daß der junge Prinz nicht gesund werden könne, bevor er nicht seinen Vater wieder gefunden.</p>
<p> Es verstrich so eine geraume Zeit; der Knabe wuchs heran, und verrieth mehr Verstand und Fassungsgabe als andere Kinder. Nichts war so künstlich, daß er nicht Rechenschaft davon zu geben vermocht hätte, und mit sieben Jahren konnte er den Namen seines Vaters buchstabiren, der auf der Wand des Saales geschrieben stand. Da bekam die Königstochter eine große Lust, fortzuziehen, und den Prinzen Venius aufzusuchen. Sie ließ ihre Schiffe in die See stechen, und rüstete sie auf das Allerbeste mit kostbaren Gütern, und gewählter Mannschaft aus. Hierauf ging die Prinzessin an Bord, zugleich mit ihrem jungen Sohn; die Segel wurden auf den vergoldeten Mastbaum aufgehißt, und so schifften sie schnell über das Meer nach England.</p>
<p> Als nun die prächtige Flotte vor die Stadt kam, herrschte viel Unruhe und Aufstand darin, denn Alle glaubten, daß es eine feindliche Heeresmacht wäre. Die Königstochter aber landete an der Brücke und schickte eine Gesandtschaft an den König, daß sie den Prinzen Venius sprechen wolle. Da ward der König sehr unentschlossen, denn er erinnerte sich recht wol, daß der Prinz den wilden Thieren vorgeworfen worden, obschon er es nicht bekennen wollte. Er hielt Rath mit seinen Mannen, und überlegte, was nun zu thun sei, keiner aber wußte Hilfe in einer solchen Gefahr. Der Beschluß fiel aber dahin aus, daß der König seinen ältesten Sohn schicken solle, da er den jüngsten nicht schicken könne. Die Gesandten wurden aber mit der Bothschaft an die Königstochter abgefertiget, daß der Prinz Venius den folgenden Tag kommen werde.</p>
<p> Früh Morgens ließ die Prinzessin goldene Decken über den Weg breiten, und setzte sich selbst mit ihrem kleinen Sohn auf die Schiffsbrücke, um den Königssohn zu empfangen. Nach einer Weile kam der Prinz aus der Stadt geritten, und wollte sich zum Schiffe begeben. Als er nun sah, welche prächtige Decken auf dem Wege ausgebreitet waren, konnte er sich nicht genug über all diesen Reichthum wundern, und hielt bei Seite an, daß sein Zelter nicht auf so kostbare Stoffe trete. Er kam zur Schiffsbrücke herab, wo die Königstochter, umgeben von ihrer ganzen Mannschaft, auf dem Thron saß. Als ihn aber der kleine Knabe so vorsichtig einherschreiten sah, rief er mit Eifer: »Dies ist nicht mein Vater!« Der Apfel blieb in der Hand des Knaben, wie früher. Da mußte der Prinz mit wenig Ehren und unverrichteter Sache heimkehren. Die Prinzessin aber ließ verkündigen, daß sie nicht von hinnen fahren wolle, bis sie den rechten Prinzen Venins gefunden hätte.</p>
<p> Den anderen Tag schickte der König seinen anderen Sohn, es erging ihm aber ebenso. Der Prinz fürchtet sich, über die schönen Golddecken zu reiten, und als er zur Schiffsbrücke kam, wo die Königstochter am obersten Platze saß, rief der Knabe, der zwischen ihren Knieen stand: »Dies kann mein Vater nicht sein.« Der Apfel blieb auch in der Hand des Knaben, wie früher. Der Königssohn begab sich nun wieder heim, und es schien Allen, daß sie mehr Schande als Schaden erlitten. Als die Prinzessin aber nun wol merken konnte, daß man gegen sie mit List und Falschheit handle, wurde sie erzürnt, und ging mit ihrer Heeresmacht an's Land. Zugleich sandte sie einen Boten an den König, daß sie den rechten Prinzen Venius sehen wolle, wäre es auch blos ein Bein von ihm, sonst wollte sie keinen Stein auf dem andern in der ganzen Stadt lassen.</p>
<p> Als nun allgemeine Bestürzung herrschte, wußte der König in dieser großen Gefahr keinen Rath zu finden. Endlich schien es ihm das Beste zu sein, einen Boten in die Löwengrube zu schicken, um zu untersuchen, ob dort noch einige Ueberbleibsel von seinem jüngsten Sohn zu finden wären. Als nun die Abgesandten in den Löwenhof kamen, um Beine von dem Prinzen Venius aufzusuchen, siehe, da saß er selbst, lebte und spielte mit den wilden Thieren. Da kann man sich wol denken, welche Freude über Stadt und Land herrschte, und Alle baten den Jüngling, daß er heraus gehe. Der Prinz aber war erzürnt, und wollte nicht kommen, bevor nicht sein eigener Vater einen Kniefall gethan, und zu bereuen versprach, was er früher verbrochen.</p>
<p> Den dritten Tag, als die Sonne aufging; ließ die Königstochter wieder Golddecken über den Weg breiten, und setzte sich auf ihren obersten Platz, der kleine Knabe aber stand zwischen ihren Knieen, und alle ihre Mannen waren um sie versammelt. Da kleidete sie Prinz Venius auf das Allerprächtigste in Seide und Scharlach, band das Schwert an die Seite, rüttelte seinen Zaum, und stieg auf seinen windschnellen Zelter. Er ritt so den Weg zum Schiffe hin; es schien aber Allen, die ihn sahen, als wenn er gerade durch die Luft flöge; denn ein so muthiger Reiter und ein so schneller Zelter wurden weder früher noch seitdem von Jemand gesehen. Als nun der Knabe den Prinzen Venius sah, der über den goldenen Weg heran ritt, rief er freudig: »Dies ist mein Vater! Dies ist mein Vater,« und in demselben Augenblicke fiel der Apfel aus der Hand des Kindes. Da stieg die Königstochter von ihrem obersten Sitze herab, trat dem Prinzen entgegen, und empfing ihn sehr freudig und liebevoll. Alles Volk aber staunte, sah zu, und dachte, daß man wol lange suchen müßte, um einen schöneren Mann, und ein schöneres Weib in der ganzen weiten Welt zu finden.</p>
<p> Der Königssohn und seine schöne Braut fuhren nun in die Stadt, und der König ließ eine Hochzeit veranstalten, daß es Alle hören und sehen sollten. Als das Gastmahl mit Lust und Spiel stattgefunden hatte, fuhren Prinz Venius und seine Gemahlin zum Jugendlande fort, und dort leben sie noch heute.</p>
<p> Die betrügerischen Brüder aber wurden in die Löwengrube geworfen, und Keiner hat erfahren, daß sie wieder herausgekommen.</p>
<p> Weiter weiß ich nichts zu berichten.</p>
<p>[Schweden: Gunnar Hyltén-Cavallius/George Stephens: Schwedische Volkssagen und Märchen. Europäische Märchen und Sagen, S. 22492</p>
<p>(vgl. SE-VS, S. 191 ff.)]</p>
</body>
</text>
</TEI>
</teiCorpus>
