<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?> <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
     <title xml:lang="deu">Andi Folklore</title>
     <title xml:lang="eng">Andische Folklore</title>
     <author key="gnd:133557154">
      <persName>
       <forename>Elguja</forename>
       <surname>Dadunashvili</surname>
      </persName>
     </author>
     <author>
      <persName key="gnd:1154734161">
       <forename>Diana</forename>
       <surname>Forker</surname>
      </persName>
     </author>
     <respStmt>
      <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
      <name>
       <persName key="gnd:133557154">
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </name>
     </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
     <publisher>
      <name key="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
     </publisher>
     <pubPlace>
      <genName corresp="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
     </pubPlace>
     <date>2024</date>
     <distributor>
      <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
      <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
     </distributor>
     <availability>
      <p>
       <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
      </p>
     </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
     <biblFull>
      <titleStmt>
       <title xml:lang="rus">Краткий граматический очеркь Андийского языка ц текстаму, цборникомз андийских слобь</title>
       <author key="gnd:116138696">
        <persName>
         <forename>Adolf</forename>
         <surname>Dirr</surname>
        </persName>
       </author>
       <respStmt>
        <resp />
        <name />
       </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
       <measure unit="words" />
       <measure unit="pages" />
      </extent>
      <publicationStmt>
       <publisher>
        <name>СМОМПК; Сборникъ матеріалов для описанія мѣстностей и племенъ Кавказа</name>
        <geogName>Tbilisi</geogName>
       </publisher>
       <distributor>
        <persName>
         <surname />
        </persName>
       </distributor>
       <date when="1906" />
       <availability>
        <p> </p>
       </availability>
      </publicationStmt>
     </biblFull>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <profileDesc>
    <langUsage>
     <language ident="rus">
      <index indexName="iso639-3" />
      <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
     </language>
    </langUsage>
    <textClass>
     <keywords>
      <term type="writingSystem">utf-8</term>
     </keywords>
     <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
      <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
      <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
     </keywords>
    </textClass>
    <creation>
     <placeName>
      <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
      <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
      <district />
      <settlement />
     </placeName>
     <date notAfter="1906">1906</date>
    </creation>
    <particDesc>
     <person role="speaker">
      <persName>
       <forename> </forename>
       <surname> </surname>
      </persName>
      <age />
      <birth>
       <date />
       <placeName>
        <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
        <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
        <district />
        <settlement />
       </placeName>
      </birth>
     </person>
     <person role="researcher">
      <persName key="gnd:116138696">
       <forename>Adolf</forename>
       <surname>Dirr</surname>
      </persName>
     </person>
     <person role="translator">
      <persName key="gnd:116138696">
       <forename>Adolf</forename>
       <surname>Dirr</surname>
      </persName>
     </person>
    </particDesc>
   </profileDesc>
   <revisionDesc>
    <listChange>
     <change>Text recognized by OCR has been corrected by ChatGPT.</change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="cc_ani_rus_13">
   <body>
    <head>6.</head>
    <p>Цыганъ и воръ были друзьями. Путешествовали они по разнымъ местамъ и гуляли. Въ одномъ месте цыганъ увиделъ очень красивую девушку и влюбился въ. нее страстно. Другъ егд увиделъ ту же самую красавицу и влюбился также въ нее. Когда оба они встретились дома, то сказали другъ другу: «Ей Богу‚ чтб за красавицу я виделъ!» Но они не знали, что оба, видезли одну и ту же самую двушку. </p>
    <p>Разъ воръ встретилъ цытана у своей красавицы. «Го, го, цыганъ», сказалъ онъ: «что ты здесь делаешь?» — «Да она же моя возлюбленная».— «Неть, моя», возразилъ воръ. «Ну, что же намъ дълать? Эй, ты, девушка, скажи, кого ты любишь?» — «Ей Богу», сказала, она: «мне все равно! Я буду принадлежать тому, кто совершить самое великое дело!» — «Хорошо!» сказали цыганъ и воръ.</p>
    <p>Они ушли и отправились на базаръ, чтобы исполнить желание любимой девушки. Цыганъ вынулъ изъ кармана у одного купща кошелекъ съ 99 червонщцами, положилъ въ него свое золотое кольцо и все обратно всунуль вь карманъ купца. Позволивъ кулцу удалиться немножко, онъ вдругъ бросился на него, схватилъ его и: сказалъ: «Ты укралъ мое золото! — «Неть, я ничего не бралъ!» ответилъ купецъ. «Укралъ!» утверждалъ опять цыганъ. Началась ссора; полицейске прибЪжали и повели въ участокъ цыгана и купца. Въ участке цыганъ объявилъ, что купецъ у него  кошелекъ: «99 червонцевъ и золотое кольцо были въ немъ», <pb n="92" />сказалъ онъ. «Нетъ, я ничего не бралъ», сказалъ купецъ: «эти 99 червонцевъ мои собственные». Полицейскее искали въ кармане купца и.нашли тамъ действительно 99 червонцевъ и кольцо, которыя они и отняли у него и передали цыгану; купца же арестовали. Цыгана отпустили; онъ пошелъ домой къ. девушеке.</p>
    <p>Вор вошёл. «Нет, я ничего не брал», сказал купец, «эти 99 червонцев мои собственные». Полицейские искали в карманах купца и нашли там действительно 99 червонцев и кольцо, которые они и отняли у него и передали цыгану; купца же арестовали. Цыгана отпустили; он пошёл домой к двушке.</p>
    <p>Вор же прежде всего купил много ключей. В городе (селении), где он жил, был хан, который имел 7 комнат; одна приходилась внутри другой, и крепкие решетки защищали их. У первой двери (этих комнат) лежали храбрые собаки, у второй были ямщики, у третьей нукеры, у четвертой семейство хана, у пятой его визири, у шестой он сам, у седьмой гусь. Этого гуся именно вор хотел украсть. Ночью он отправился в путь, взяв с собой ключи и тесто, которое он смешал на водке. Прибыв к дому хана, он бросил это тесто собакам, которые, конечно, опьянели от него. Затем он открыл комнату ямщиков, которых он нашел спящими, как и нукеров, и семейство хана, и визирей. Потом он открыл комнату хана. Сам хан тоже спал; но около него сидел нукер, который чесал ему спину и жевал свою жвачку. Вор взял длинный волос и осторожно сунул его сбоку в рот нукера. Нукер все жевал, и когда волос прилип к жвачке, то вор вынул ее изо рта нукера, который тотчас же заснул. Потом вор зарезал гуся и сварил его там же; нукера он убил, повесил его труп на дворе на столбе и лег спать немного около самого хана. Затем он пошёл домой и рассказал все любимой девушке. «Вот, что я сделал», сказал он: «ну, кто из нас совершил самый большой подвиг?» — «Ей Богу, я подумаю немножко, и потом скажу!» ответила девушка.</p>
    <p>Когда хан на следующий день увидел, что случилось, то собрал свой народ и сказал: «Люди, вот что случилось: моего гуся украли, нукера убили. Узнайте, кто это сделал!» — «Этого человека мы не знаем, хан», ответили люди: «и не можем знать, но если он сам признается, то прости его!» Вор признался, и хан простил его. «Я это сделал», сказал вор: «потому что мы с цыганом спорили из-за этой девицы, которая должна принадлежать более храброму из нас. Цыган так сделал (как выше было рассказано); я — так. Цыгана хан велел убить; девица вышла за вора, которого хан взял к себе».</p>
   </body>
  </text>
 </TEI>
 