<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?> <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
     <title xml:lang="deu">Tsesische Folklore</title>
     <title xml:lang="eng">Tsez Folklore</title>
     <author key="gnd:133557154">
      <persName>
       <forename>Elguja</forename>
       <surname>Dadunashvili</surname>
      </persName>
     </author>
     <author>
      <persName key="gnd:1154734161">
       <forename>Diana</forename>
       <surname>Forker</surname>
      </persName>
     </author>
     <respStmt>
      <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
      <name>
       <persName key="gnd:133557154">
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </name>
     </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
     <publisher>
      <name key="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
     </publisher>
     <pubPlace>
      <genName corresp="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
     </pubPlace>
     <date>2024</date>
     <distributor>
      <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
      <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
     </distributor>
     <availability>
      <p>
       <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
      </p>
     </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
     <biblFull>
      <titleStmt>
       <title xml:lang="eng">The Dido Lnguage. Descriptive analysis with texts</title>
       <author ref="https://orcid.org/0000-0003-3790-6896">
        <persName>
         <forename>Nodar</forename>
         <surname>Ardoteli</surname>
        </persName>
       </author>
       <respStmt>
        <resp />
        <name />
       </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
       <measure unit="words" />
       <measure unit="pages" />
      </extent>
      <publicationStmt>
       <publisher>
        <name ref="https://ice.ge/ofen/">Arn. Chikobava Institute of Linguistic</name>
        <geogName>Tbilisi</geogName>
       </publisher>
       <distributor>
        <persName corresp="https://orcid.org/0000-0003-3790-6896">
         <surname>Ardoteli</surname>
         <forename>Nodar</forename>
        </persName>
       </distributor>
       <date when="2007" />
       <availability>
        <p>
         <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
        </p>
       </availability>
      </publicationStmt>
     </biblFull>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <profileDesc>
    <langUsage>
     <language ident="ddo">
      <index indexName="iso639-3" />
      <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
     </language>
    </langUsage>
    <textClass>
     <keywords>
      <term type="writingSystem">utf-8</term>
     </keywords>
     <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
      <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
      <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
     </keywords>
    </textClass>
    <creation>
     <placeName>
      <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
      <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
      <district ref="https://www.geonames.org/480801/tsuntinskiy-rayon.html">Tsuntinskiy Rayon</district>
      <settlement ref="https://www.geonames.org/561466/geniyatl.html">Geniyatl</settlement>
     </placeName>
     <date when="1987">1987</date>
    </creation>
    <particDesc>
     <person role="speaker">
      <persName>
       <forename>Abdulatif</forename>
       <surname> Abdurachmanov</surname>
      </persName>
      <age>56</age>
      <birth>
       <date />
       <placeName>
        <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
        <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
        <district ref="https://www.geonames.org/480801/tsuntinskiy-rayon.html">Tsuntinskiy Rayon</district>
        <settlement ref="https://www.geonames.org/561466/geniyatl.html">Geniyatl</settlement>
       </placeName>
      </birth>
     </person>
     <person role="researcher">
      <persName corresp="https://orcid.org/0000-0003-3790-6896">
       <surname>Ardoteli</surname>
       <forename>Nodar</forename>
      </persName>
     </person>
     <person role="translator">
      <persName corresp="https://orcid.org/0000-0003-3790-6896">
       <surname>Ardoteli</surname>
       <forename>Nodar</forename>
      </persName>
     </person>
    </particDesc>
   </profileDesc>
   <revisionDesc>
    <listChange>
     <change>
      <name />
      <date />
     </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="cc_ddo_ddo_99">
   <body>
    <head>сис ужи</head>
    <p> сид ену-обус зев̂н ужи. <cb n="1" /> йада øегинно бекьхо. <cb n="2" /> сида михкьо йисис обу øикӏин жо̄кь øезв̂а. <cb n="3" /> øесун малӏа исе̄си ужи. <cb n="4" /> обийо̄ елӏин жо̄хъор: - шида ми кеце̄? <cb n="5" /> жойе̄ елин обӯхъор: - де̄р малъ̒алъ рика̄с шебин. <cb n="6" /> обийо̄ елӏин: - де̄хъ есо, шев̂ рикаде̄. <cb n="7" /> жойе̄ елӏин: - есихо̄ну-лӏин, ми øехулъин! <cb n="8" /> - ди øехурхоси ми шев̂?! <cb n="9" /> ракь хецин, охи-лӏин! <cb n="10" />
    </p>
    <p> ужи øайн енӯдер. <cb n="11" /> енийо̄ елӏин: - шида ми нехе̄, сида гьуних øикӏис-лӏин бекьхо? <cb n="12" /> жойе̄ елӏин: - де̄р малӏалъ шебин рика̄х зев̂с. жа есинчӏилъи, обийо̄ øохирси. <cb n="13" /> енийо̄ елӏин: - де̄хъ есо. <cb n="14" /> жойе̄ елӏин: - ди обӯхъ е̄синчӏиру дев̂хъо есан? ми йехулъин, еса̄чӏин. <cb n="15" /> - обӯн дин бехурхосе̄ ми? - ми ело̄ базарганза̄р телӏан. <cb n="16" />
    </p>
    <p> базарганби лъоно øайн, йизир телӏно. <cb n="17" /> базарганза̄ елӏин йисихъор: - елус гӀомокилуби цӏуни ро̄н øичи ми сасахъор! <cb n="18" /> базарганби кецно. <cb n="19" /> йисе̄ øизин, цӏин ерно реже сасахъор. <cb n="20" /> сида михкьо йисе̄ чӏарикӏно изири: - бизи, хъишин! <cb n="21" /> бе̄зиру михкьо йизири хӏайран бохъно йисикь: - недив̂ бажари йолъе̄си ужи елв̂р шида енв̂-обийо̄ нелӏе̄? <cb n="22" /> - де̄р молӏу ика̄х зев̂с. молӏу есинчӏизакь ену-обӯхъ, ди межур нелӏси. <cb n="23" /> - елухъ есо жа молӏу ми! <cb n="24" /> - ену-обӯхъ е̄синчӏиру межухъно есихо̄ну, межус чӏапӏ рохълъин. <cb n="25" />
    </p>
    <p> - ми елус чӏапӏ рохосе̄ зев̂н? ми ело̄ къебедер телӏан-øижин. <cb n="26" /> къебедер øайрно, телӏно йада ужи. <cb n="27" /> къебеде̄ елӏин йисихъор: - де̄з ганихъор øезу ми, де̄р ъамно йода йай ми систӏа ихин гъудер! <cb n="28" />  сида михкьо сид ханес пирказ байн йада ужи йолъза ханкьор: - дебер лгӀони суъал нелӏхо ди. <cb n="29" /> гьов̂жа суъал дей дебер бӣнчӏиной, деби мечӏ ди бечӏв̂а йолъ, дебер бӣной, дей ми бечӏв̂а ба̄й! <cb n="30" />
    </p>
    <p> ичӏа адейси суъал байс ханес тӏо̄за ханкьор: - бӣр ми гулучин ахъив̂н елбо? <cb n="31" /> тӏо̄заз ханес зев̂н кид ургъел йолъ. <cb n="32" /> иси жойе̄ елӏин ханзо кидбехъор: - шида ми ургъел бисно? <cb n="33" /> - валла, капур ханес пирказ байн де̄з обукьор, ахъив̂н гулучин елбо бӣра байх ми-лӏин. <cb n="34" /> дидур бе̄й жа елбо билъе̄си бохъзакь? <cb n="35" /> жойе̄ елӏин кидбехъор: - жа пигьайаб шебин. <cb n="36" /> ми атӏес морин рицӏно, ехъро кьукьо. <cb n="37" /> гулучине̄ беге̄ ренчӏи ахъугани гулучи багъ̒узакьор. <cb n="38" /> иси хане̄ бегинно - гьобойду гулучи, гьобойду ахъийу елбо-лӏин. <cb n="39" />
    </p>
    <p> ело̄заз хане̄ елӏин: - сис суъал бӣс-лӏин. <cb n="40" /> къ̒ено е̄лӏиругон суъал тӏо̄заз ханкьор байн: - но̄си иха̄гъорси лом, но̄си ниша̄гъорси лом? - бӣр ми гьов̂жигон! <cb n="41" /> йеду ханес кид лӏехус ургъел йолъ. <cb n="42" /> йилъа̄ елӏин жо̄хъор: - къ̒ено е̄лӏиругон суъал байс де̄з обукьор: но̄си ниша̄гъорси, но̄си иха̄гъорси лом-лӏин? <cb n="43" /> жойе̄ елӏин кидбехъор: - жа пигьайаб шебин. <cb n="44" /> куро ми цулӏер лом: чӏедолъ цӏо̄хру иха̄гъорси йолъ, кьиргъорси ниша̄гъорси йолъ. <cb n="45" /> йиси хане̄ бегинно къ̒ено е̄лӏирунин суъал - енду ниша̄гъорси, енду иха̄гъорси лом йолъ-лӏин. <cb n="46" />
    </p>
    <p> гьов̂жигон нелӏхо йиси хане̄ лъоно е̄лӏирун суъал: - но̄си ечру, но̄си гӀолохъан гулуби йолъ-лӏин? <cb n="47" /> йоду ханес кид ургъел йайн. <cb n="48" /> - шида ми ургъел йайх? - лӏин - елӏин гьобойстев̂ къебедзо адалав̂ни жойе̄. <cb n="49" /> жан суъал пигьайаб йолъ-лӏин - елӏин неси жойе̄. <cb n="50" /> - риг цийон рагир къунан гулухъ, регир лъекьор. <cb n="51" /> гӀолохъанни гулу бе̄кӏи лъи хӏалъв̂а боткьор, ечруни лиллохтеб бичин хӏалъ̒в̂а лъи. <cb n="52" /> енду ечру, енду гӀолохъан йолъ-лъ̒ин, бегирно суъал. <cb n="53" />
    </p>
    <p> ело̄заз хане̄ тӏо̄заз ханкьор хабар байн: - бӣс дей лъгӀонон суъал дебер. <cb n="54" />  пӏов̂жи гьоро ми дей мечӏ бечӏв̂а. <cb n="55" /> гьов̂жи тӏо̄заз хане̄ йисихъ йолъру халкъин бутирно, бикӏин ело̄заз ханес мечӏ бечӏв̂ан-лӏин. <cb n="56" /> йизири ханес халкъи байн сида реже лъе̄хор. <cb n="57" /> йизири халкъи бохъв̂а мочи бихъино̄ну гьоботӏо лъе̄х малӏа̄ бисно. <cb n="58" />
    </p>
    <p> йада къебедде зев̂али ужи ехӏнах ичин. <cb n="59" /> йиси жо̄р ресун сида мечокь кьо̄зай ело̄зар йилъа лъе̄кь рокьо̄си ихиу гъун. <cb n="60" /> йада къебедде зев̂али ужи охъно техъор. ело бесун исир ъалӏ. <cb n="61" /> øайн йада ужи ханзо гъуткӏо̄хор. <cb n="62" /> хан øикв̂ан йисир - йада ужи øезун лӏехун йисикьор. <cb n="63" /> сида михкьо неси хане̄ несихъ йолъру чуретӏ бокӏно йисиз баруз, йохъно нелъоз Ъам. <cb n="64" /> кӏох елӏагон бокӏно несе̄ чуретӏ йисиз кидбез, нелъолъейн йохъно ъам. <cb n="65" /> несе̄ несизно бокӏно чуретӏ, несизно йохъно ъам. <cb n="66" /> ъамолъ йисе̄ ехъенно йисихъоситеб чуретӏ. <cb n="67" /> йисӣ къебедде зев̂али жо̄р бикан. <cb n="68" /> йада øезо̄си зев̂н - йисе̄ кӏолӏин, бисно йоду чуретӏ. гьов̂жи йада ужи øикӏин йада зев̂за халкъиде̄ гъор. <cb n="69" /> бесун йисир кеце̄ситеб йоду халкъи. <cb n="70" /> йиси жойе̄ елӏин тӏо йолъру ханхъор: - шев̂ ро̄х ми хан капур ханес мечӏ бечӏв̂а øикӏинчӏей?! <cb n="71" /> - øикӏан, ди гьуни рихъих йолълъири. <cb n="72" />
    </p>
    <p> хане̄ елӏин: - де̄з кидбедерно øикӏин де̄р сис хӏалӏукӏхоси шиша байерур, ди кид йегиран. <cb n="73" /> гьобожи йада къебедес ужи øикӏин йисиз кидбедер. <cb n="74" /> къ̒уйани къ̒уйанин халкъин бикӏин гулузакь. <cb n="75" /> йада къебедес зев̂али ужин øикӏин ганикь зев̂н. <cb n="76" /> йада ужи øайн адейза хинзо кидбедер. <cb n="77" /> йиси жойе̄ елӏин кидбехъор: - обийо̄ елӏис - сис шишан, сис тӏаканно нелӏ-лӏин! <cb n="78" /> йилъа кидбе̄ елӏин йиси жо̄хъор: - бодо ми сис пиша! <cb n="79" /> бо̄н йиси жойе сис тӏав̂ус. <cb n="80" /> йилъа кидбе̄ богъно сис мус, ехъенно йилъа̄ жамус чанта̄. <cb n="81" /> кӏох елӏагон елӏин йилъатев̂ кидбе̄: - сискӏон бодо ми тамаша! <cb n="82" /> бохъно йисилъей мамалай. нелъосно богъно сис мус, ехъенно йилъа̄ чанта̄. <cb n="83" /> гьобожи телӏно йилъа кидбе̄ шиша йиси жо̄хъор, сискӏон истаканно телӏно. <cb n="84" />
    </p>
    <p> жедин рисно, øутин хиззор ханде̄гъор øикӏих зев̂н йада ужи. <cb n="85" /> йисилъ цӏохно ело̄зай неххо халкъи. <cb n="86" /> йада ужи øайн хандер, хан øесун йисир малӏа̄ исе̄си. <cb n="87" /> йисе̄ чӏарикӏно̄ну, ехъенно йисиде пурхӏо чанта̄. <cb n="88" /> гьов̂жи байн къуйасин халкъи. <cb n="89" /> гьов̂жи исе̄ елъ̒ин ханхъор: - лӏе, бикӏан неси ханес мечӏ бечӏв̂а-лӏин. <cb n="90" /> сид жекӏо̄ елӏин йиси ханхъор: - ди бов̂с дебер шишан тӏаканно. <cb n="91" /> - ригу-лӏин – елӏин хане̄- дев̂хо йегиран дей кид-лӏин. <cb n="92" />
    </p>
    <p> гьов̂жи йиси къебедде зев̂али жойе̄ елӏин ханхъор: - дебер ресунчӏу, гьоро де̄лъ хиззо! <cb n="93" /> ди ресуран гьуни дебер. гьов̂жа рокьв̂али гъуна̄ лӏелъ ресун гьуни. <cb n="94" /> байн йизири кинабниги халкъи. <cb n="95" /> йиси къебедде зев̂али жойе̄ елъ̒ин ханхъор: - øесунчӏӣ хан-лъ̒ин? <cb n="96" />  хане̄н елъин жо̄хъор: - øесунчӏӣзакь шев̂ родан ело̄-лъ̒ин? <cb n="97" /> хане̄гон елъин жо̄хъор: - бикӏан хиззор-лъин. <cb n="98" /> халкъе̄ йиси ханде ре̄суру шебин партал-къай жиб-жибе̄ гулузакь енно. <cb n="99" />  къебедде зев̂али жойе̄ енно лъгӀоран ъомойкь систӏа ихин ъамос. <cb n="100" /> жедин енно, йисе̄ роцӏно лъгӀонон Ъомой, йада зев̂н йисиз ганикь. <cb n="101" /> халкъе̄ елӏин йисихъор: - ме шев̂ ро̄х? тӏокӏав̂ дебер шебин дав̂ла бихъинчӏи ъамтарав̂? <cb n="102" /> несе̄ елӏин: - де̄р йоду йигу къебедер йижа, гьудун къебеде̄ ди øеге̄р ъамокьор. <cb n="103" />
    </p>
    <p> гьов̂жи йада øайн къебедер. къебеде̄ елӏин йиси жо̄хъор: - шев̂ ми ров̂о̄ де̄р? <cb n="104" /> - дебер ди йов̂ус ъам. <cb n="105" /> - тӏокӏаб дев̂хъо шебин рихъинчӏи ъамтарав̂? <cb n="106" />  халкъе̄ райрси къай-къоно. <cb n="107" /> гьов̂жи øохинно къебеде̄ йада ужи. <cb n="108" />
    </p>
    <p> øикӏин йада ъалӏогьой биттор. <cb n="109" /> йада ужи øикӏин хандер. ханхъор елӏин: - жа хан øихъис йолълъири, ми неси ханес мечӏ бе̄чӏе̄-лӏин? <cb n="110" /> хане̄ елӏин: - бе̄чӏ-лӏин. <cb n="111" /> гьов̂жи сида михкьо зев̂н йада ужи гъуткӏу о̄нуси. <cb n="112" /> сида михкьо йисе̄ ро̄н регъе гъуткӏу. <cb n="113" /> гъуткӏох рихӏурно ъамос лъгӀонон ихиниаби, лъгӀонон ъомойбин рицин. <cb n="114" /> гьобожи рикӏин йисихъ лъгӀоно гъуди. <cb n="115" /> сидахъулъ ро̄н йисе̄ реже гъуткӏу ханде адейза. <cb n="116" /> йезун йоду ханес бару, рика̄н йилъа̄р ргӀеже гъуткӏу, хӏайран йохъно, лӏехун. <cb n="117" /> йоду йикӏин йилъаз хеддодер, хедийохъор елӏин: - øизи, øезу, елзо гъуткӏох адейза бгӀеже азбар йолъ-лӏин. <cb n="118" /> øезун йада хӏайран øохъно, лӏехун. <cb n="119" /> гьов̂жи øикӏин йада, øайн ело гъуткӏо̄хор. <cb n="120" /> есун йисир къебедде зев̂али ужи. <cb n="121" /> йиси жойе̄ елӏин йиси ханхъор: - гьов̂жи ми øезун øичи, ди есуран дебер жа хан. <cb n="122" /> богъно йисе̄ бокӏно чуретӏ, йисихъ зев̂али. ъомой øолӏихно хан. <cb n="123" /> егье, дебер жа хан! жойе̄ сискӏон бокӏно ъомойз чуретӏ, йолӏихно йиси ханес бару. <cb n="124" /> сискӏон бокӏно чуретӏ лъгӀоное̄лӏиру ъомойз, йолӏихно йиситеб ханес кид. <cb n="125" /> ханес бечӏно мечӏ, ханзо барусно бечӏно мечӏ. <cb n="126" /> йиси хане̄ елӏин: - йоду ханес кид дебер йичи-лӏин. <cb n="127" /> гьов̂жигон бокӏно жатев̂ чуретӏ ъамокь, болӏихно укру. <cb n="128" />
    </p>
    <p> гьов̂жи йада хан øутин хиззор, йисихъор байеру шишан тӏаканно йайерур жекӏур бертен бода-лӏин. <cb n="129" /> есинно йилъа кидбехъ обийо̄: - лъу байра̄ шишан тӏаканно. <cb n="130" /> кидбе̄ елӏин обӯхъор: - къебедде зев̂али жойе̄ байрси-лӏин. <cb n="131" /> обийо̄ елӏин кидбехъор: - икӏи, гокьо жа ужи! <cb n="132" /> йикӏин, йилъа кидбе̄ øайнно ужи, къебедде зев̂али. <cb n="133" /> кидбе̄ елӏин жо̄хъор: - бодо ми тамаша! <cb n="134" /> бохъно исилъей тӏав̂ус. <cb n="135" /> йилъа кидбе̄ бо̄гъру хъехъолӏей мус енно. <cb n="136" />  йилъа кидбе̄ елӏин обӯхъор: - обу, рекъези бохъийе̄-лӏин? <cb n="137" /> обийо̄н елӏин кидбехъор:- бохъси-лӏин. <cb n="138" /> кидбе̄ елӏин йисистев̂ жо̄хъор: - сискӏон бодо ми тамаша! <cb n="139" /> бохъно йисилъей мамалай. жин йилъа кидбе̄ мамалайлъей богъно зе̄в̂ру мус, енно мамалайз хъехъолъ. <cb n="140" />  обӯхъор елӏин кидбе̄: - обу, рекъези бохъийе̄ мус хъехъолъ ди е̄ру? <cb n="141" /> обийо̄ елӏин кидбехъонно: - бохъси-лӏин <cb n="142" /> гьобожи обийо̄ йегинно йоду йисих. <cb n="143" /> йисис йохъно къ̒ено бару. <cb n="144" /> сида заманалъ рохъно йисир хехби: сида̄р-кид, сида̄р-ужи. <cb n="145" />
    </p>
    <p> бикӏин болӏо заман - лъгӀоно буци. <cb n="146" /> гьов̂жи йада ужин йисис къ̒енон барун зев̂н иду биче̄си. <cb n="147" /> къ̒унан барухъ жедас хехбин зеун кв̂айе. <cb n="148" /> сида михкьо йисе̄ гокьих зев̂н йизири йисис хехби. <cb n="149" /> ужи йисихъо̄гъор øайн, кид нехкьоси йокьун, йехун. <cb n="150" /> гьов̂жи йисиз рокӏкьор райн обийо̄ øеге̄ру бекьхоси гъуди. <cb n="151" /> гьов̂ло малӏа̄ исно зе̄в̂ру михкьо малӏалъ рика̄н зеун йисир бухъно буцин. <cb n="152" /> бухъ йисихъор байн, буци байкьор бокьун, бехун. <cb n="153" /> гьов̂жи йисе̄ хал бо̄н малӏас. <cb n="154" /> йисихъор ужи øайн, кид йехун - øика̄н. <cb n="155" /> гьов̂жа йисир øика̄в̂ру молӏу йисе̄ битӏун чӏези øон. <cb n="156" />
    </p>
    <p> кӏеначӏ кӏечӏ гъуди роцулӏ, межин байлӏ! <cb n="157" />
    </p>
   </body>
  </text>
 </TEI>
 