<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?> <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
     <title xml:lang="deu">Tsesische Folklore</title>
     <title xml:lang="eng">Tsez Folklore</title>
     <author key="gnd:133557154">
      <persName>
       <forename>Elguja</forename>
       <surname>Dadunashvili</surname>
      </persName>
     </author>
     <author>
      <persName key="gnd:1154734161">
       <forename>Diana</forename>
       <surname>Forker</surname>
      </persName>
     </author>
     <respStmt>
      <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
      <name>
       <persName key="gnd:133557154">
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </name>
     </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
     <publisher>
      <name key="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
     </publisher>
     <pubPlace>
      <genName corresp="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
     </pubPlace>
     <date>2024</date>
     <distributor>
      <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
      <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
     </distributor>
     <availability>
      <p>
       <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
      </p>
     </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
     <biblFull>
      <titleStmt>
       <title xml:lang="eng">The Dido Lnguage. Descriptive analysis with texts</title>
       <author ref="https://orcid.org/0000-0003-3790-6896">
        <persName>
         <forename>Nodar</forename>
         <surname>Ardoteli</surname>
        </persName>
       </author>
       <respStmt>
        <resp />
        <name />
       </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
       <measure unit="words" />
       <measure unit="pages" />
      </extent>
      <publicationStmt>
       <publisher>
        <name ref="https://ice.ge/ofen/">Arn. Chikobava Institute of Linguistic</name>
        <geogName>Tbilisi</geogName>
       </publisher>
       <distributor>
        <persName corresp="https://orcid.org/0000-0003-3790-6896">
         <surname>Ardoteli</surname>
         <forename>Nodar</forename>
        </persName>
       </distributor>
       <date when="2007" />
       <availability>
        <p>
         <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
        </p>
       </availability>
      </publicationStmt>
     </biblFull>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <profileDesc>
    <langUsage>
     <language ident="rus">
      <index indexName="iso639-3" />
      <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
     </language>
    </langUsage>
    <textClass>
     <keywords>
      <term type="writingSystem">utf-8</term>
     </keywords>
     <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
      <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
      <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
     </keywords>
    </textClass>
    <creation>
     <placeName>
      <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
      <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
      <district ref="https://www.geonames.org/480801/tsuntinskiy-rayon.html">Tsuntinskiy Rayon</district>
      <settlement ref="https://www.geonames.org/561466/geniyatl.html">Geniyatl</settlement>
     </placeName>
     <date when="1987">1987</date>
    </creation>
    <particDesc>
     <person role="speaker">
      <persName>
       <forename>Abdulatif</forename>
       <surname> Abdurachmanov</surname>
      </persName>
      <age>56</age>
      <birth>
       <date />
       <placeName>
        <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
        <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
        <district ref="https://www.geonames.org/480801/tsuntinskiy-rayon.html">Tsuntinskiy Rayon</district>
        <settlement ref="https://www.geonames.org/561466/geniyatl.html">Geniyatl</settlement>
       </placeName>
      </birth>
     </person>
     <person role="researcher">
      <persName corresp="https://orcid.org/0000-0003-3790-6896">
       <surname>Ardoteli</surname>
       <forename>Nodar</forename>
      </persName>
     </person>
     <person role="translator">
      <persName>googleTranslator</persName>
     </person>
    </particDesc>
   </profileDesc>
   <revisionDesc>
    <listChange>
     <change>
      <name />
      <date />
     </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="cc_ddo_rus_99">
   <body>
    <head>сис ужи</head>
    <p>У родителей был сын. Они отправили его к овцам. Однажды отец зашёл навестить сына. Он нашел своего сына спящим. Отец сказал сыну: - Почему ты спал? Сын ответил отцу: - Мне приснился сон. Посмотри. Сын сказал: - Я не могу сказать тебе умереть! - Кто ты, мой убийца? Оставь это место и уходи отсюда! Сын вернулся к матери. Он спросил мать: - Зачем ты однажды пришла к овцам? Сын ответил: - Я что-то видел во сне, я это видел. Я этого не сказала, и отец меня выгнал. Мать. Он спросил: - Расскажи мне. Сын сказал: Я поговорю (помечтаю) с отцом. ты расскажешь мне Даже если я умру, я тебе не скажу. - Ты хочешь убить меня и моего отца? Пришли три купца. В тот момент они встали: - Вставай, уже рассвет! - Мне приснился сон, мне жаль, что он не приснился моим родителям. - Расскажи нам этот сон! - Он расскажет родителям, он не сможет тебе этого открыть, даже если ты станешь придурком. - Ты хочешь обращаться с нами как с куском дерьма? Продали кузнецу - забрал. Этого сына принесли кузнецу и продали. Кузнец сказал ему: - Береги моих волов ("Мозври") и приготовь мне по одной мешку с плом в день! Однажды к царю, где находился этот сын, пришел приказ: - Я задам тебе три вопроса. Самый первый вопрос пришел к этому царю: - Сможешь ли ты отличить голубя-самца от самки? Был зачат внук этого короля. Он спрашивает того сына о царской дочери: - Почему ты грустишь? - Боже мой, мой отец получил приказ от неверующего царя идентифицировать голубей мужского и женского пола. Как распознать, когда они идентичны? Сын сказал дочери: — Это легкое дело. Вы наполнили тарелку пшеницей и поставили ее на крышу. Самец («тот, кто самец») не впускает самку («тот, кто самка»), а петух не пойдет. Тот царь его слава — это петух, а это голова. Местный король сказал: - Отгадайте один вопрос. Тут к царю приложение второй вопрос: - На какой стороне сила большая, а на какой маленькая? - Угадай сейчас! Дочь этого короля снова задумалась. Она (дочь) сказала сыну: Второй вопрос пришел к моей отцу: какая строна черепа тонкая, какая большая? Сын ответил дочери: — Это легкое дело. Подбросьте дерево вверх: зарытое в землю будет большим, а то, что сверху, тонким. Этот король также прислал второй вопрос (ответ) — это тонкая сторона, а она большая. Теперь король задает третий вопрос: — Какой конь старый, а какой молодой? Дочь этого короля была больна. - Почему вы устали? - спрашивает глупый мальчик у того кузнеца. Этот вопрос слишком простой, - сказал мальчик. - Сильно («хорошо») посыпать солью обеих лошадей и выпустить их к источнику. Молодая лошадь пойдет на середину пить воду, а старая остановится на берегу, чтобы попить воды. Этот старый, а этот молодый - прислал ответ ("вопрос"). Местный король сказал местному королю: - Мои три вопроса к тебе закончены. А теперь подойди и перережь себе горло. Теперь король собрал здесь своих людей и пошел перерезать горло тамошнему королю. Эти люди короля расположены возле большой реки. Эти люди не смогли найти возможности переправиться через реку и провели там ночь. Оказывается, этот мальчик-кузнец ходил туда-сюда. В одном месте этот мальчик нашел длинное дерево, по которому он мог перейти с одного берега реки на другой. Этот мальчик, который был у кузнеца, перешёл на другую сторону. Он нашел там деревню. Этот мальчик пришел во дворец короля. Увидел короля – оказывается, этот сын посмотрел на него (короля) с удивлением. Внезапно этот король избил свою жену, превратив ее в пепел. Когда он во второй раз избил собственную дочь, она тоже превратилась в пепел. Он (царь) сам хлестнул эту плетку, и она превратилась в пепел. Он бросил в спеше кусок кнута, который держал в руке. Это учебный мальчик, позитивный кнеца. Увидев все это, он перепрыгнул через меня, взял этот кнут. Затем этот сын пошел к своему народу. Он нашел этих людей спящими. Тот сын сказал царю, который был здесь: - Что ты делаешь, царь, если ты не собираешься перерезать горло беззаконному царю?! - Я бы пошёл, если бы знал дорогу. Царь приказал: — Кто пойдет к моей дочери принести бутылку питья, я буду сопровождать свою дочь. Теперь этот мальчик-кузнец отправился к своей дочери. Другие люди тоже катались. Сын этого кузнеца тоже ездил на быке. Этот сын был первым среди дочери царя. Тот мальчик сказал дочери: - Отец сказал - дай мне одну бутылку и один стакан. Та дочь сказала этому сыну: - Одно дело (чудо) Кен! Этот мальчик превратился в павлина. Эта дочь вытащила одно крыло и положила его в сумку. Он заказал тот же дечери во второй раз: - Сотвори еще одно чудо!</p>
   </body>
  </text>
 </TEI>
 