<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?> <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
     <title>Svanische Folklore (sva)</title>
     <author key="gnd:133557154">Dadunashvili, Elguja</author>
     <author key="gnd:1154734161">Forker, Diana</author>
     <respStmt>
      <resp>Data Contributor</resp>
      <name>Elguja.Dadunashvili@textgrid.de</name>
     </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
     <publisher>
      <name ref="gnd:4028557-1">Institut für Slawistik und Kaukasusstudien. Friedrich-Schiller-Universität Jena</name>
     </publisher>
     <pubPlace>Jena</pubPlace>
     <date>2024</date>
     <distributor>
      <addName>DFG Projekt "Kaukasisches Erzählgut im Diskurs der vergleichenden Märchenforschung"</addName>
      <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
     </distributor>
     <availability>
      <p>
       <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/de/legalcode">Lizenzvertrag CC BY-NC-SA</ref>
      </p>
     </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
     <biblFull>
      <titleStmt>
       <title xml:lang="kat">სვანური პროზაული ტექსტები. ბალსზემოური კილო.</title>
       <title xml:lang="fra">TEXTES SVANES PROSAIQUES. I DIALECTE DU HAUT-BAL</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
       <authority xml:lang="kat">ტექსტები შეკრიბეს აკაკი შანიძემ და ვარლამ თოფურიამ</authority>
       <publisher xml:lang="kat">სსრკ მეცნიერებათა აკადემიის საქართველოს ფილიალი. ენის, ისტორიისა და მატერიალური კულტურის ინსტიტუტი აკადემიკოს ნიკო მარის სახელობისა</publisher>
       <publisher xml:lang="fra">Institut Marr de Langues, d’Histoire et de Culture matérielle</publisher>
       <authority xml:lang="fra">Textes recueillis par A. CHANIDZE et V. TOPURIA</authority>
       <publisher xml:lang="kat">სსრკ მეცნიერებათა აკადემიის საქ. ფილიალის გამომცემლობა. თბილისი 1939.</publisher>
       <publisher xml:lang="fra">Édition de la Filiale Géorgienne de l’Académie Sciences de I’URSS, Tbilissi 1939</publisher>
      </publicationStmt>
     </biblFull>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <profileDesc>
    <textClass>
     <keywords>
      <term />
     </keywords>
    </textClass>
    <langUsage>
     <language ident="kat">
      <index indexName="iso639-3" />
      <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
     </language>
    </langUsage>
    <creation>
     <placeName>
      <country>Georgien</country>
      <region>Svanetien</region>
      <district />
      <settlement>Uschguli</settlement>
      <geo />
     </placeName>
     <date>15.07.1927</date>
    </creation>
    <particDesc>
     <person role="InformantIn">
      <persName>Khachwani, Ivane</persName>
      <age />
      <birth>
       <date />
       <placeName />Uschguli, Svanetien</birth>
     </person>
     <person role="ForscherIn">
      <persName>Varlam Tpuria</persName>
     </person>
     <person role="ÜbersetzerIn">
      <persName>Ziuri Gabliani</persName>
     </person>
    </particDesc>
    <handNotes>
     <handNote>
      <ref cRef="" />
     </handNote>
    </handNotes>
   </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="cc_sva_kat_1">
   <body>
    <head>70. სამი და</head>
    <p>(15) არის შავი კაცი. სამი ქალი ჰყავს ქალიშვილად. მოხუცი კაცია. უთხრა გოგოს, უფროს დას: </p>
    <p>- ჩემო უფროსო შვილო, მე ავად ვარ, მომოქავე ზურგზე! </p>
    <p>- მაშინაც არ მოგიქავებ მალე, რომ კვდებოდე. </p>
    <p>შუათანა დას უთხრა: (20) </p>
    <p>- შენ მაინც მომაქავე, თორემ კვდები. </p>
    <p>-მაშინაც არ მოგიქავებ მალე რომ კვდებოდა. </p>
    <p>- უმცროსი დაო, შენ მაინც მომიქავე.</p>
    <p> - მამაჩემო, ისე მოგიქავებ, რომ ხელი მომტყდეს! ამან მოფხანა მის მამას. ჩაყო ხელი ზურგში. ვაშლი იპოვა. (25) უკბიჩა ვაშლს. მთლიანი დაუბრუნდა. კიდევ უკბიჩა, მთლიანი დაუბრუნდა. კიდევ უკბიჩა მესამედ, კიდევ მთლიანი დაუბრუნდა.</p>
    <p>- ე, მამაჩემო, სამჯერ ვუკბიჩე, ვაშლი მთლიანი დამიბრუნდა. </p>
    <p>- მამის საყვარელო შვილო, შეინახე ეს ვაშლი, როცა დაგჭირდება [“გაჭირვების დღეს”], გამოგადგება. (30) შეინახა ეს ვაშლი. მათმა მამამ გოდორი გააკეთა, ამოთხარა ორმო, ჩადგა ორმოში და დატოვა მინდორში. მამას შეჭმას უპირებენ. მამამ შეიძულა. წაიყვანა მინდორში, მინდორში დატოვა. სახლში მივიდა, მამა მოკლა. არიან ესენი მინდორში, საჭმელი გაუთავდათ. უმცროს დას უპირებენ შეჭმას. (35) </p>
    <p>-ო, ჩემო დებო, ნუ შეჭამთ, მე ვაშლი მაქვს ის შეჭამეთ. </p>
    <p>[76] გამოიტანა ამან ვაშლი ჯიბიდან. უკბიჩა უფროსმა დამ. მთლიანად დაურუნდა. უკბიჩა შუათანა დამ, მთლიანად დაურუნდა. მანამ მოვიდა ხელმწიფის ვაჟი, მინდორში სანადიროდ, ესმის კივილი მინდვრიდან: “მე რა ვიქნები, რომ ვერ გავიგო!”. მივიდა ამის ახლოს (5) ორმოს თავთან. აქედან ისმის კივილი: </p>
    <p>- ვინ ხართ აქ, რომ ტირიხართ?</p>
    <p> -აბა ჩვენ ვართ მოხუცი მეფის [კესრი] შვილები. ჩვენ მამას შევძულდით. აქამდე გვისროლა (?). დიდი ხანია ვართ ორმოში.</p>
    <p>- აბა რა გინდათ, რომ ამოგიყვანოთ ორმოდან (10) რა შეგიძლიათ [“რა იცით”]? ­უფროსმა დამ უთხრა:</p>
    <p> -მე შემიძლია ნოხ-ფარდაგის გაკეთება. -შუათანა დამ უთხრა:</p>
    <p>- მე შემიძლია მეფის ჯარის გაძღომა. -უმცროსმა დამ უთხრა:</p>
    <p> -მე არაფერი შემიძლია. მე მყავს ღმერთისგან ორი შვილი. ერთი მზე და მეორე მთვარე. (15)</p>
    <p>- აბა შენ წაგიყვან ცოლად! </p>
    <p>- აბა ჩვენც წამოგყვებით მომვლელები გეყოლებით შენ და შენი ცოლის და შენი ჯარის. </p>
    <p>წავიდნენ ყველა. ხელმწიფის შვილმა დააორსულა მისი ცოლი. თვითონ წავიდა სანადიროდ უხვა̄̈ნ-ში. იმდენი მოინადირა, რომ ძვლების (20) კარავი დადგა. ტყავით გადახურა. ამის ცოლს უმშობიარებია. დაუბადია მზე და მთვარე. ამათ [დებს?] ეს წაურთმევიათ უფროსი დისთვის. ჩაუსვამთ ხურძინში. კატა და ლეკვი მიუციეთ. ამის მაგიერ უმცროსი დისთვის. ბავშვები (მზე და მთვარე) ცხენების ჯოგში შეუყვანიათ. ცხენებმა ძუძუ აწოვეს. მამალმა ცხენებმა განდაგანა ამღერეს. (25) გაზრდილები დაბრუნდა. საქონლის ჯოგში შეიყვანეს (ხარები და ძროხები). ძროხებმა რძე ასვეს, ხარებმა გავან და გავან ამღერეს. გაზრდილები დაუბრუნდნენ. ღორებში შეიყვანეს. ნეზვებმა რძე დაალევინეს. ტახებმა გავან და გავანი ამღერეს. გაზრდილები დაბრუნდნენ. ეხლა ჩააგდეს მდინარეში. მდინარეს მიაქვს. დამფქველს ბადე უდგას და შიგ გაეხვივნენ. დამფქველმა ბადე ნახა. (30) ამაში არის მზე და მთვარე. მოიყვანასახლში დამფქველმა. გაიზარდნენ ესენი. თხოვეს: </p>
    <p>-მამა, ჩვენო გამზრდელო. ჩვენ გთხოვთ, რომ სანადიროდ გაგვიშვა</p>
    <p>. -ვაითუ პატარები ხართ ძერ და არ შეგიძლიათ ნადირობა, თორემ გაგიშვებთ! (35) </p>
    <p>- აბა, ამის გარეშე ვერ დავდგებით ჩვენ. თუ სანადიროდ არ წავალთ. </p>
    <p>წავიდნენ ესენი სანადიროდ ხელმწიფის ტყეში. კარგად მოუნადირებიათ. ამათ ძვლების კარავი დადგეს. ტყავით გადახურეს. არიან აქ [77] კარგა ხანს. ხელმწიფის შვილი მოვიდა ამათ კარავში, სალამი უთხრა:</p>
    <p> -კარგი ყმაწვილები ხართ. თქვენამდის არავინ არ მოსულა, საიდან მოხვედით?</p>
    <p>-იყავი ჩვენთან ცოტა ხანს. გვესტუმრე. ჩვენ (5) გეტყვით ჩვენს ჭირს და ლხინს, ბევრი გასაჭირი გვაქვს, დღეს ვნადირობთ. ნუ გეწყინება. ჩვენ გეტყვით ობოლი ბავშვები: შენ ვინ ხარ? </p>
    <p>- მე ხელმწიფის შვილი ვარ.</p>
    <p> - აბა შენ გვითხარი გარემოება!</p>
    <p> -მე გეტყვით ბავშვებო!</p>
    <p>-მე ცოლად მოვიყვანე მზე და მთვარის დამბადებელი. (10) ტყული გამოდგა. კატა და ლეკვი დაუბადებია. </p>
    <p>-ეხლა ჩვენ გეტყვით ჩვენსას. სამი და იყვნენ, ჩვენი დედა უმცროსი და, ის ხელმწიფის შვილის ცოლი ყოფილა. უფროსმა დებმა შვილები წაართვეს მზე და მთვარე და კატა და ლეკვი მიუყვანეს. მზე და მთვარე ცხენების ჯოგში შეუყვანეს, ცხენებმა გაზრდილები დაუბრუნეს, (15) ხარებმა და ძროხებმა გაზრდილები დაუბრუნეს, მდინარიდანაც გაზრდილები გამოვიდნენ დამფქველმა გაგვზარდა. ეს ჩვენ ვართ მზე და მთვარე. </p>
    <p>მამა მათი იცნეს. ეს ყოფილა მათი მამა, ესენი ყოფილან მზე და მთვარე მისი შვილები. სახლში წავიდნენ. ზეიმი აქვთ. მისი (20) დეიდები ლაკირში დაწვეს. </p>
    <p>დალოცვილი იყავი. </p>
   </body>
  </text>
 </TEI>
 