<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" 	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?> <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
     <title xml:lang="deu">Awarische Folklore</title>
     <title xml:lang="eng">Avar Folklore</title>
     <author key="gnd:133557154">
      <persName>
       <forename>Elguja</forename>
       <surname>Dadunashvili</surname>
      </persName>
     </author>
     <author key="gnd:1154734161">
      <persName>
       <forename>Diana</forename>
       <surname>Forker</surname>
      </persName>
     </author>
     <respStmt>
      <resp>Annotated according to the ATU system</resp>
      <name key="gnd:133557154">
       <persName>
        <forename>Elguja</forename>
        <surname>Dadunashvili</surname>
       </persName>
      </name>
     </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
     <publisher>
      <name ref="gnd:4028557-1">Institute of Slavic and Caucasus Studies. Friedrich Schiller University Jena</name>
     </publisher>
     <pubPlace>
      <genName ref="https://www.geonames.org/2895044/jena.html">Jena</genName>
     </pubPlace>
     <date>2024</date>
     <distributor>
      <addName>DFG project “Caucasian narratives in the discourse of comparative fairy tale research”</addName>
      <ref target="https://github.com/edadunashvili">Software und Texte</ref>
     </distributor>
     <availability>
      <p>
       <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY</ref>
      </p>
     </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
     <biblFull>
      <titleStmt>
       <title xml:lang="eng">Ernst Lewy Avar texts with translation. With comments, corrections and contributions from
       Johannes Bechert† and M.-K. M. Gimbatov, Aina Kazimagomedova, P. A. Saidova and S. Šaxtamanov</title>
       <title xml:lang="deu">Ernst Lewy Awarische Texte mit Übersetzung. Mit Kommentaren, Korrekturen und Beiträgen von
       Johannes Bechert† sowie von M.-K. M. Gimbatov, Aina Kazimagomedova, P. A. Saidova und S. Šaxtamanov</title>
       <author role="editor">
        <persName key="gnd:12368806X">
         <forename>Winfried</forename>
         <surname>Boeder</surname>
        </persName>
       </author>
       <author role="contributor">
        <persName key="gnd:115823581">
         <forename>Johannes</forename>
         <surname>Bechert</surname>
        </persName>
       </author>
       <author role="author">
        <persName key="gnd:116977795">
         <forename>Ernst</forename>
         <surname>Lewy</surname>
        </persName>
       </author>
       <respStmt>
        <resp />
        <name />
       </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
       <measure unit="words" />
       <measure unit="pages" />
      </extent>
      <publicationStmt>
       <publisher>BIS-Verlag der Carl von Ossietzky Universität Oldenburg</publisher>
       <distributor>
        <ref target="http://oops.uni-oldenburg.de/3182/">Verlag, kostenfrei zugänglich</ref>
       </distributor>
       <date when="2007">The year 2007</date>
       <availability>
        <licence />
       </availability>
      </publicationStmt>
     </biblFull>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <profileDesc>
    <langUsage>
     <language ident="ava">
      <index indexName="iso639-3" />
      <ref target="http://www-01.sil.org/iso639-3/codes.asp" />
     </language>
    </langUsage>
    <textClass>
     <keywords>
      <term type="writingSystem">utf-8</term>
     </keywords>
     <keywords scheme="http://uri.gbv.de/terminology/bk/">
      <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="18.92">Sonstige asiatische Sprachen und Literaturen</term>
      <term type="text.libraryClassification.basisklassifikation" key="73.63">Orale Traditionen</term>
     </keywords>
    </textClass>
    <creation>
     <placeName>
      <country ref="https://www.geonames.org/2921044/federal-republic-of-germany.html">Germany</country>
      <region ref="https://www.geonames.org/2842566/saxony.html">Saxony</region>
      <district />
      <settlement ref="https://www.geonames.org/2940130/chemnitz.html">Kriegsgefangenenlager Chemnitz</settlement>
      <geo />
     </placeName>
     <date>1950</date>
    </creation>
    <particDesc>
     <person role="speaker">
      <persName>
       <forename>Nazmuddin</forename>
       <surname>Sajpudin</surname>
      </persName>
      <age>31</age>
      <birth>
       <date when="1887">The year 1887</date>
       <placeName>
        <country ref="https://www.geonames.org/2017370/russian-federation.html">Russian-Federation</country>
        <region ref="https://www.geonames.org/567293/dagestan.html">Dagestan</region>
        <district ref="https://www.geonames.org/557977/gunibskiy-rayon.html">Gunibskiy Rayon</district>
        <settlement>Gunib</settlement>
       </placeName>
      </birth>
     </person>
     <person role="researcher">
      <persName key="gnd:116977795">
       <forename>Ernst</forename>
       <surname>Lewy</surname>
      </persName>
     </person>
     <person role="translator">
      <persName key="gnd:116977795">
       <forename>Ernst</forename>
       <surname>Lewy</surname>
      </persName>
     </person>
    </particDesc>
   </profileDesc>
   <revisionDesc>
    <listChange>
     <change>
      <name />
      <date />
     </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
   <body>
    <head>IX.	(Макьу)</head>
    <p>
     <cb n="205" /> Маргьа. ВукӀун вуго цо лъикӀав чи. Кидаго мажгиталъув вегун вукӀунев. Досул вукӀун вуго цо васги. Дов вас хун цо моцӀ гӀун букӀун буго. Цинги досда цо сордоялъ макьилъ бихьун буго: “Дур вас киве арав» абун, цӀехезе мун аллагьасухъе щай унарев?”, - абулеб. Цинги радал вахъун, довги цо рикӀкӀадаб бакӀалде щун вукӀун вуго аллагьасухъе унев. Досда данде ккун вуго <cb n="206" /> цо анкьго гъачагъ. Доз абун буго дов чиясда: “Киве мун унев?” Дос абун буго: “Дун аллагьасухъе унев вуго” - абун. Цинги доваса цо дагьав эхедегӀан щвараб мехалъ, батун буго цо кӀудияб борохь досда. Долъги абун буго дов чиясда: “Мун киве унев чи?”, - абун. Цинги дос доб бурхьида абун буго: “Дун аллагьасухъе унев вуго”, — абун. Цинги <cb n="207" /> доб бурхьица досда абун буго: “Дуда гьев аллагь вихьани, дуца абе досда, «дие кверниги бохниги лъе», - абун, цохӀонигияб гьечӀого, дун цӀакъ захӀматго буго”, — абун. Цинги дов чиясги абун буго: ”Дун аллагь вихьани, абила”, — абун. Цинги дов вас цо борхатаб магӀарде щвараб мехалъ, ватун вуго досда цо чи, кидаго какал ралев<note place="bottom">1026 &lt;ран&gt;</note>. Дов вачӀун <cb n="208" /> досги цӀехон буго гьав чиясда: “Мун киве унев чи?”, - абун. Цинги досдаги гьас абун буго: “Дун аллагьасухъе унев вуго”, - абун. Цинги досги абун буго: “Алжан дие кьолеблъи дида лъала. «Кинаб алжан дие кьелеб» абун, цӀехе дуца аллагьасда.” “ЛъикӀ буго цӀехела”, - абун, досдаги абун буго. Цо бакӀалде щун вуго дов чи. Цинги <cb n="209" /> щобалдаса баккун<note place="bottom">1027 &lt;бахъун&gt;</note>, бакъ тӀаде щун буго. Гьав чиясда долъги цӀехон буго: “Киве унев чи мун?”, — абун. Бакъалдаги абун буго дов чияс: “Аллагьасухъе унев вуго дун”, — абун. Цинги бакъуцаги абун буго: “Я къаси, я къад чӀезе толарого, дун цӀакъ свакан букӀун буго абун”, абе “дуца аллагьасда, <pb n="133" />бегьулариш <cb n="210" /> дун дагьа-дагьаб мехалъ чӀезе?” “Абила”, - абун, долдаги абун буго гьав чияс. Довасаги лъикӀ рикӀкӀадаб бакӀалде щвараб мехалъ, асда данде ккун<note place="bottom">1028 &lt;хун&gt;</note> буго цо гьитӀинаб накӀкӀ долда гьоркьоса бачӀун буго гьитӀинаб хӀинчӀ. Даб хӀинчӀица цӀехон буго гьав чиясда: “Киве унев чи мун?”, — абун. Цинги дос <cb n="211" /> бицун буго живго<note place="bottom">1029 &lt;шиуго&gt;</note> унеб бакӀ. Цинги доб хӀинчӀица абун буго: “ЧӀа мун, мун аллагьасухъе ине бегьуларо. Щиб дуе бокьараб аллагьасдаса, бице дида. Дун инин аллагьасухъе”, - абун, абунила хӀинчӀица. Цинги дос бурхьица жиндаго абураб жо бицанила. Цинги дов гӀемерал какал ралев чияс абураб жоги бицанила. Цинги бакъуца абураб <cb n="212" /> жоги бицанила. Цинги жиндаго бихьараб макьуги бицанила. Цинги доб хӀинчӀ анила. Ун цо сагӀат гӀураб мехалда нахъеги бачӀанила. Цинги доб хӀинчӀица гьав чиясда абун буго: “Гъоб борхьида дуца абе, бохниги кверниги жиндие лъунани, жиндица гӀадамал чӀвала. Жиндие бохги кверги кьезе бегьуларо.” Цинги гъов <cb n="213" /> гӀемерал какал ралев, дуда ватарав чиясдаги дуца абе «Жив кидаго цӀадаве инзе вуго», - абун. Цинги бакъудаги абе дуца: «Я къаси, я къад жиб чӀезе танани, жинца дуйнал бухӀула» абун, «Жиб чӀезе тезе бегьуларо», - абун, абе дуца бакъалда. Цинги дур васги хун вуго. Хведал хабалъги лъун вуго. Дуда бихьараб макьуги <cb n="214" /> шайтӀаналъул макьу буго. Пемераб батӀа-батӀаяб жо бихьула гӀадамасда, макьилъ бихьараб щинаб жоялда божизе бегьуларо.”</p>
   </body>
  </text>
 </TEI>
 